<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 36908 -->

  <sect2 arch="arm"><title>CPUs, Mainboards und Grafikunterstützung</title>

<para>

Jede unterschiedliche ARM-Architektur benötigt einen eigenen Kernel.
Daher unterstützt die Standard-Debian-Distribution die Installation nur
auf einigen der weit verbreiteten Systeme. Die Debian-Arbeitsumgebung
sollte jedoch auf <emphasis>jeder</emphasis> ARM-CPU inklusive xscale
verwendet werden können.

</para>

<para>

Die meisten ARM-CPUs müssen in einem der beiden Endian-Modi laufen (Little-Endian
oder Big-Endian), wobei die Mehrzahl der aktuellen System-Implementationen den
Little-Endian-Modus verwenden.
Debian unterstützt momentan nur Little-Endian-ARM-Systeme.

</para>

<para>

Die unterstützten Systeme sind:

<variablelist>

<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Das ist eigentlich der Name für die Gruppe von Maschinen, die auf der
StrongARM 110-CPU und der Intel 21285-Northbridge (auch bekannt als Footbridge) basieren.
Die Maschinen sind: Netwinder (wahrscheinlich eines der am meisten verbreiteten
ARM-Geräte), CATS (auch unter dem Namen EB110ATX bekannt), EBSA 285 und Compaq
Personal Server (cps, aka skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>NSLU2</term>
<listitem><para>

Der Linksys NSLU2 (Netzwerk-Speichergerät für USB 2.0-Festplatten) ist ein
kleines Gerät, dass es erlaubt, Speicherplatz einfach im Netzwerk bereitzustellen.
Es hat eine Ethernet-Schnittstelle und zwei USB-Ports, an die Festplatten
angeschlossen werden können.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Diese Maschine ist die älteste unterstützte Hardware. Sie wurde 1994
veröffentlicht. Sie hat RISC OS im ROM, Linux kann von diesem Betriebssystem
aus mittels linloader gestartet werden. Der RiscPC hat eine modulare CPU-Karte
und typischerweise eine 30MHz 610, 40MHz 710 oder 233MHz StrongARM-CPU
eingebaut. Das Mainboard hat IDE, SVGA-Video, Parallelport,
einen seriellen Port, PS/2-Tastatur-Anschlulss und einen proprietären Maus-Port integriert.
Der proprietäre Modul-Erweiterungsbus ermöglicht den Einbau von
bis zu acht Erweiterungskarten abhängig von der Konfiguration.
Für etliche dieser Module sind Linux-Treiber verfügbar.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>
