<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 55541 -->
<!-- revisado por nahoo, 7 noviembre 2004 -->

   <sect3 arch="arm" id="netwinder-install-files">
   <title>Ficheros de instalación para Netwinder</title>
<para>

La forma más fácil de arrancar Netwinder es a través de la red, usando
la imagen TFTP &netwinder-boot-img; proporcionada.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="cats-install-files">
   <title>Ficheros de instalación para CATS</title>
<para>

CATS puede arrancarse a través de la red o de un CD-ROM. Debe
obtener el núcleo y el initrd de &cats-boot-img;.

</para>
   </sect3>
   
   <sect3 arch="arm" id="nslu2-install-files">
   <title>Ficheros de instalación de NSLU2</title>
   <para>
   
Se ofrece una imagen del firmware para Linksys NSLU2 que cargará automáticamente
el &d-i;. Puede subir esta imagen vía la interfaz web de Linksys o con upslug2.
Puede obtener esta imagen del firmware en &nslu2-firmware-img;.

  </para>
  </sect3>


   <sect3 arch="arm" id="n2100-install-files">
   <title>Ficheros de instlaación para Thecus N2100</title>
<para>

Está disponible una imagen del firmware para el Thecus N2100 que arrancará
automáticamente el &d-i;.  Puede instalar esta imagen usando el proceso de
actualización de firmware de Thecus. Puede obtener esta imagen del firmware
de &n2100-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="glantank-install-files">
   <title>Ficheros de instalación para GLAN Tank</title>
<para>

El GLAN Tank requiere un núcleo y un ramdisk en una partición ext2 en el
disco en el cual desea instalar Debian. Puede obtener estas imágenes de
&glantank-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="kuroboxpro-install-files">
   <title>Ficheros de instalación para Kurobox Pro</title>
<para>

El Kurobox Pro requiere un núcleo y un ramdisk en una partición ext2 en el
disco en el cual desea instalar Debian. Puede obtener estas imágenes de
&kuroboxpro-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="mv2120-install-files">
   <title>Ficheros de instalación para HP mv2120</title>
<para>

Hay disponible una imagen de firmware para el HP mv2120 que arrancará
automáticamente el &d-i;.  Puede instalar esta imagen con uphpmvault en
Linux y otros sistemas operativos y con la utilidad de Windows Media Vault
Firmware Recovery.  Puede obtener la imagen de firmware de
&mv2120-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="qnap-install-files">
   <title>Ficheros de instalación para QNAP Turbo Station</title>
<para>

La  Estación Turbo QNAP (TS-109, TS-209 and TS-409) requiere un núcleo y un
ramdisk que puede obtener de &qnap-firmware-img;.  Se ofrece un script
para escribir estas imágenes al flash.

</para>
   </sect3>

