<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64664 -->
<!-- updated by Igor Támara, 2009-08-24 -->
<!-- revised by Francisco Javier Cuadrado, 2009-08-24 -->

 <sect1 id="boot-installer-accessibility" arch="not-s390">
 <title>Accesibilidad</title>
<para>

Debido a alguna discapacidad, por ejemplo, visual, algunos usuarios
pueden requerir características adicionales.
<phrase arch="ia64;powerpc;x86">Los dispositivos braille USB
se detectan automáticamente, pero la mayoría</phrase>
<phrase arch="arm;hppa;mips;mipsel;sparc">Muchas</phrase>
de las características de accesibilidad se tienen que habilitar de
forma manual. <phrase arch="x86">En las máquinas que lo permitan,
el menú de arranque emite un pitido cuando está listo para recibir
pulsaciones de teclas.</phrase>
Se pueden añadir, <phrase arch="x86">entonces</phrase>, algunos parámetros
de arranque para habilitar las características de accesibilidad
<phrase arch="x86"> (vea también <xref linkend="boot-screen"/>)</phrase>.
Tenga en cuenta que en la mayoría de arquitecturas el cargador de arranque
asume que su teclado es de tipo QWERTY .

</para>

  <sect2 arch="ia64;powerpc;x86">
  <title>Dispositivos Braille USB</title>
<para>

Los dispositivos braille USB se deberían detectar automáticamente. Se escogerá
automáticamente una versión en texto del instalador, y se instalará
automáticamente el soporte para braille en el sistema a instalar.
Sólo tiene que presionar &enterkey; en el menú de arranque.
Una vez que arranca <classname>brltty</classname>, puede elegir una tabla
braille usando el menú de preferencias. La documentación de los atajos
de teclado para los dispositivos braille se encuentra en el <ulink
url="&url-brltty-driver-help;">sitio web de <classname>brltty</classname></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64;powerpc;x86">
  <title>Dispositivos Braille Seriales</title>
<para>

No es posible detectar con seguridad de forma automática los
dispositivos braille seriales (puesto que pueden dañarse). Tiene que agregar el
parámetro de arranque <userinput>brltty=<replaceable>controlador</replaceable>,
<replaceable>puerto</replaceable>,<replaceable>tabla</replaceable></userinput>
para indicar a <classname>brltty</classname> qué controlador debería
usarse. Debería reemplazar <replaceable>controlador</replaceable> por el código 
de dos letras del controlador de su terminal (vea la
<ulink url="&url-brltty-driver-codes;">lista de códigos de controladores</ulink>).
Debería reemplazar <replaceable>puerto</replaceable> por el nombre del puerto serie
al qué está conectado, <userinput>ttyS0</userinput> es el valor predeterminado. 
<replaceable>tabla</replaceable> es el nombre de la tabla de braille que se 
usará (vea la <ulink url="&url-brltty-table-codes;">lista de códigos de las
tablas</ulink>), la tabla inglesa es la predeterminada. Tenga en cuenta que la 
tabla se puede cambiar posteriormente usando el menú de preferencias. La 
documentación acerca de los atajos de teclado para los dispositivos braille 
está disponible en el <ulink url="&url-brltty-driver-help;">sitio web de 
<classname>brltty</classname></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="x86">
  <title>Dispositivos de Síntesis de Voz</title>
<para>

El soporte para dispositivos de síntesis de voz está disponible únicamente
con el instalador gráfico. Por lo que es indispensable elegir la opción 
<quote>Instalación Gráfica</quote> en el menú de arranque.

</para><para>

Los dispositivos de síntesis de voz no se detectan automáticamente. Por
lo que debe añadir 
<userinput>speakup.synth=<replaceable>controlador</replaceable></userinput>
como parámetro de arranque para indicarle a <classname>speakup</classname>
qué controlador debería usar. Se debe reemplazar<replaceable>controlador</replaceable>
por el código de controlador de su dispositivo (vea la 
<ulink url="&url-speakup-driver-codes;">lista de códigos de los controladores</ulink>). 
Entonces, se seleccionará automáticamente la versión de texto del instalador, 
y el soporte para el dispositivo de síntesis de voz se instalará 
automáticamente en el sistema destino.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="linux-any"><title>Dispositivos de Tarjeta</title>
<para>

Algunos dispositivos de accesibilidad se presentan como tarjetas que se
insertan dentro de la máquina y que leen el texto directamente de la memoria de
vídeo. Para hacer uso de ellas se debe deshabilitar el uso de «framebuffer» 
con el parámetro de arranque <userinput arch="x86">vga=normal</userinput>
<userinput>fb=false</userinput>. Sin embargo, esto reduce el número de
idiomas disponibles.

</para><para arch="x86">

Si lo desea, puede activar una versión de texto del cargador de arranque antes
de añadir el parámetro de arranque pulsando <userinput>h</userinput> &enterkey;.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Temas de Alto contraste</title>
<para>

Para aquellos usuarios con visión disminuida, el instalador puede usar un tema 
de alto contraste que lo hace más legible. Para habilitarlo, añada el 
parámetro de arranque <userinput>theme=dark</userinput>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
