<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 35612 -->
<!-- traducido por jfs, 23 abril 2006 -->

  <sect2 arch="mipsel" id="boot-tftp"><title>Arrancando con TFTP</title>

   <sect3>
   <title>Arrancar Cobalt por TFTP</title>
<para>

Los equipos Cobalt, estrictamente hablando, no utilizan TFTP sino NFS
para arrancar. Tendrá que instalar un servidor de NFS y poner los ficheros
del instalador en <filename>/nfsroot</filename>. Cuando arranque
el Cobalt tendrá que pulsar al mismo tiempo los botones del cursor
izquierda y derecha y el sistema arrancará a través de la red a través de
NFS. Entonces mostrará distintas opciones en su pantalla. Estos son
los dos métodos de instalación:

<itemizedlist>
<listitem><para>

A través de SSH (por omisión): en este caso el instalador configurará
la red con DHCP y arrancará un servidor SSH. Entonces mostrará una contraseña
aleatoria y la información que necesitará para conectar (incluyendo
el número de IP) en la pantalla LCD del equipo Cobalt. Podrá 
iniciar la instalación cuando se conecte al equipo con un cliente SSH.

</para></listitem>
<listitem><para>

A través de una consola serie: Puede conectarse al puerto serie de 
su sistema Cobalt con un cable de módem nulo (con 115200 bps) y hacer
así su instalación. Esta opción no está dipsonible en los equipos 
Qube 2700 (Qube1) ya que no tienen puerto serie.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect3>

   <sect3>
<!-- Note to translators: this is the same section as in mips.xml -->
   <title>Arranque TFTP de Broadcom BCM91250A y BCM91480B</title>
<para>

En las placas de evaluación BCM91250A y BCM91480B Broadcom, tiene que cargar el
gestor de arranque SiByl mediante TFTP, y este cargará y arrancará el
instalador de Debian. En la mayoría de los casos, primero obtendrá una
dirección mediante DHCP, pero también es posible configurarla estáticamente.
Para usar DHCP, puede introducir la siguiente orden en el prompt CFE:

<informalexample><screen>
ifconfig eth0 -auto
</screen></informalexample>

Una vez que tiene la dirección IP, puede cargar SiByl con la siguiente orden:

<informalexample><screen>
boot 192.168.1.1:/boot/sibyl
</screen></informalexample>

Tiene que substituir la dirección IP de este ejemplo con la dirección IP de su
servidor TFTP. Cuando ejecute esta orden, el instalador se cargará
automáticamente.

</para>
</sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="mipsel"><title>Parámetros de arranque</title>

   <sect3>
   <title>Arranque Cobalt TFTP</title>
<para>

No podrá indicar parámetros de arranque directamente. Si quiere hacerlo
tendrá que editar el archivo <filename>/nfsroot/default.colo</filename> en el
servidor NFS y añadir los parámetros que desee a la variable
<replaceable>args</replaceable>.

</para>
  </sect3>

   <sect3>
<!-- Note to translators: this is the same section as in mips.xml -->
   <title>Arranque TFTP de Broadcom BCM91250A y BCM91480B</title>
<para>

No puede pasar directamente ningún parámetro de arranque directamente desde el
prompt CFE. En su lugar, tiene que editar el fichero
<filename>/boot/sibyl.conf</filename> del servidor TFTP y añadir sus parámetros
a la variable <replaceable>extra_args</replaceable>.

</para>
  </sect3>

  </sect2>
