<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 57590 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Příprava souborů pro zavedení z USB zařízení</title>

<para>

Při zavádění instalace z USB klíčenky jsou možné dva postupy. U prvního
se instaluje kompletně ze sítě, druhý navíc na USB klíčence obsahuje
ISO obraz instalačního systému, který se použije jako zdroj balíků pro
instalaci (volitelně s použitím síťového zrcadla). Druhý postup je
běžnější.

</para><para>

U prvního způsobu budete muset stáhnout obraz instalátoru z adresáře
<filename>netboot</filename> (viz kapitola <xref linkend="where-files"/>)
a dostat jej na USB klíčenku pomocí <quote>pružné cesty</quote> popsané
níže.

</para><para>

Instalační obrazy pro druhý způsob se nachází v adresáři
<filename>hd-media</filename> a funguje pro ně jak
<quote>jednoduchá</quote>, tak <quote>pružná</quote> cesta. Mimo to
budete muset pro tento způsob instalace stáhnout také obraz prvního
instalačního CD, které je založeno na stejné verzi &d-i;. Nebudou-li
verze souhlasit, nejspíš narazíte během instalace na chyby.<footnote>

<para>

Nejtypičtejší chybová hláška je, že nebyly nalezeny jaderné moduly. To
znamená, že se liší verze modulů na obrazu CD a verze běžícího jádra.

</para></footnote></para><para>

Pro přípravu USB zařízení budete potřebovat počítač s nainstalovaným
GNU/Linuxem a podporou USB. Dnešní systémy GNU/Linuxu by měly USB
klíčenku rozpoznat automaticky. Pokud tomu tak není, ověřte, zda je
nahraný jaderný modul usb-storage. Po zasunutí USB klíčenky ji systém
naváže na zařízení <filename>/dev/sdX</filename>, kde
<replaceable>X</replaceable> je písmeno z rozsahu a-z. Přesný název
zařízení zjistíte z příkazu <command>dmesg</command>, kde by měl být
o zasunutí a rozpoznání USb zařízení záznam. Pokud klíčenka obsahuje
ochranu proti zápisu, vypněte ji.

</para><warning><para>

Postupem popsaným dále v kapitole si smažete všechna data, která se na
zařízení nachází! Před spuštěním příkazů se raději několikrát
ujistěte, že jste zařízení zadali správně, protože i drobný překlep
může způsobit, že si smažete data na pevném disku.

</para></warning><para>

USB klíčenka by měla mít velikost alespoň 256 MB. Menší velikosti jsou
podporovány pouze při ruční výrobě podle <xref
linkend="usb-copy-flexible"/>.

</para>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Kopírování souborů &mdash; jednoduchá cesta</title>
<para>

K dispozici máte soubor <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>,
který obsahuje všechny instalační soubory (včetně jádra), zavaděč
<phrase arch="x86"><classname>syslinux</classname></phrase>
<phrase arch="powerpc"><classname>yaboot</classname></phrase> a jeho
konfigurační soubor.

</para><para>

I když je tento způsob vytvoření zaváděcího USB média pohodlný, má
jednu zásadní nevýhodu: logická velikost zařízení bude vždy omezena na
256 MB, i když je skutečná kapacita USB klíčenky mnohonásobně
větší. Budete-li ji chtít někdy v budoucnu použít k jinému účelu a
budete-li vyžadovat její celou kapacitu, budete ji muset přerozdělit a
znovu vytvořit souborový systém. Druhá nevýhoda přímo vyplývá z té
první: nikdy nebudete moci na USB klíčenku nakopírovat obraz velkého
CD, vždy budete omezeni na menší obrazy businesscard a netinst.

</para><para arch="x86">

Jediné co musíte se staženým <filename>boot.img.gz</filename> udělat,
je rozbalit ho na USB zařízení:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>gzip -dc boot.img.gz &gt;/dev/<replaceable>sdX</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

</para><para arch="powerpc">

Na USB zařízení vytvořte <command>mac-fdisk</command>em oblast typu
<quote>Apple_Bootstrap</quote> (příkaz <userinput>C</userinput>)
a stažený obraz do ní rozbalte:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>gzip -dc boot.img.gz &gt;/dev/<replaceable>sdX2</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

</para><para>

Na klíčence nyní bude jedna velká oblast typu
<phrase arch="x86">FAT16.</phrase> <phrase arch="powerpc">HFS.</phrase>
Připojte ji (<userinput>mount
<replaceable arch="x86">/dev/sdX</replaceable>
<replaceable arch="powerpc">/dev/sdX2</replaceable> /mnt</userinput>)
a nakopírujte na ni ISO obraz malého instalačního CD. Nyní stačí
klíčenku odpojit (<userinput>umount /mnt</userinput>) a je hotovo.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Kopírování souborů &mdash; pružná cesta</title>
<para>

Pokud máte rádi více pružnosti, nebo jen chcete zjistit <quote>co se
děje za oponou</quote>, můžete použít následující metodu<phrase
arch="not-x86">.</phrase><phrase arch="x86">, ve které mj. ukážeme,
jak místo celého USB zařízení použít pouze první oblast.</phrase>

</para>

&usb-setup-x86.xml;
&usb-setup-powerpc.xml;

  </sect2>

  <!-- TODO: doesn't this section belong later? -->
  <sect2 arch="x86">
  <title>Problémy se zaváděním z USB klíčenky</title>
<warning><para>

Pokud váš systém odmítá zavádění z klíčenky, může to být tím, že je na
klíčence neplatný hlavní zaváděcí záznam (MBR). Opravit jej můžete
programem <command>install-mbr</command> z balíku
<classname>mbr</classname>:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>install-mbr /dev/<replaceable>sdX</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

</para></warning>
  </sect2>
 </sect1>
