<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 43841 -->
<!-- revised by Marco Carvalho (macs) 2006.01.01 -->
<!-- updated 28997:43841 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.20 -->

  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"><title>Inicializando com TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Em máquinas com o OpenBoot, simplesmente entre no monitor de
inicialização da máquina que está sendo instalada (veja
<xref linkend="invoking-openboot"/>).

Use o comando <userinput>boot net</userinput> para inicializar através de
um servidor TFTP e RARP ou tente <userinput>boot net:bootp</userinput> ou
<userinput>boot net:dhcp</userinput> para inicializar através de um servidor
TFTP, BOOTP ou DHCP.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"><title>Inicializando através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

A maioria das versões do OpenBoot suportam o comando
<userinput>boot cdrom</userinput> que é simplesmente
um apelido para a inicialização através de um dispositivo
SCSI no ID 6 (ou mestre secundário para sistemas baseados em IDE).

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Inicializando através de Disquetes</title>
<para>

Imagens de disquetes atualmente estão disponíveis somente para sparc32, mas,
por razões técnicas, não por lançamentos oficiais. (A razão é que eles só
podem ser construídos como root, o que não é suportado por nosso sistema de
construção -- build daemons).
Veja em <quote>imagens construídas diariamente</quote> (<quote>daily build
images</quote>) na <ulink url="&url-d-i;">página web do projeto Debian
Installer</ulink> para links para imagens de disquete para sparc32.

</para><para>

Para inicializar através de disquetes na Sparc, use
<informalexample><screen>
Stop-A -> OpenBoot: "boot floppy"
</screen></informalexample>

Esteja alerta que novas arquiteturas Sun4u (ultra) não suportam a
inicialização via disquetes. Uma mensagem de erro típica é
<computeroutput>Bad magic number in disk label - Can't open disk label
package</computeroutput>.

</para><para>

Diversas Sparcs (e.g. Ultra 10) tem um bug OBP que impede
que elas iniciem (ao invés de não suportar totalmente a inicialização).
A atualização apropriada do OBP pode ser baixada como produto com ID 106121
através do link <ulink url="http://sunsolve.sun.com"></ulink>.

</para><para>

Se estiver inicializando através de disquetes e ver mensagens como

<informalexample><screen>
Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name
</screen></informalexample>

é possível que a inicialização via disquetes não seja suportada
em sua máquina.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"><title>Mensagens do IDPROM</title>
<para>

Caso não puder inicializar porque você está recebendo mensagens
sobre um problema com a <quote>IDPROM</quote>, então é possível que sua bateria
NVRAM, que armazena a informação de configuração de seu firmware,
esteja esgotada. Veja <ulink url="&url-sun-nvram-faq;">Sun NVRAM FAQ</ulink>
para mais detalhes.

</para>
  </sect2>
