<!-- original version: 49871 -->

   <sect3 id="apt-setup">
   <title>La configuration d'apt</title>

<para>

Le principal outil utilisé pour installer des paquets sur les systèmes Debian
est un programme appelé <command>apt-get</command> qui se trouve dans le
paquet <classname>apt</classname> <footnote>
<para>
Notez que le programme effectivement utilisé pour installer des paquets est
<command>dpkg</command>. Toutefois, ce paquet est un outil de bas niveau
qu'<command>apt-get</command> appelle lorsqu'il en a besoin.
Ce dernier est un outil de plus haut niveau car il sait aussi bien installer
les paquets nécessaires à l'installation du paquet que vous essayez
d'installer, que récupérer le paquet à partir d'un cédérom, du réseau, etc.
Il sait aussi installer automatiquement les paquets nécessaires au bon fonctionnement
des paquets qu'il installe.</para></footnote>.

D'autres paquets, comme <command>aptitude</command>,
<command>synaptic</command> ou l'ancien <command>dselect</command> dépendent
d'<command>apt</command> et l'utilisent. Ces programmes de gestion des
paquets, avec de belles interfaces utilisateur, offrent des fonctions
supplémentaires comme la recherche de paquets ou la vérification des statuts.
Le programme <command>aptitude</command> est maintenant recommandé pour la gestion des
paquets.
</para><para>

<command>Apt</command> doit être configuré pour qu'il sache où récupérer les paquets.
Les résultats de cette configuration sont écrits dans
le fichier <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Vous pouvez le consulter et le modifier
à votre guise quand l'installation est terminée.

</para>

<para>
Quand la priorité de l'installation est la priorité par défaut, l'installateur prend
automatiquement en charge cette configuration, en fonction de la méthode d'installation
et des choix précédemment faits. Dans la plupart des cas, il installe automatiquement un miroir
pour les mises à jour de sécurité et, si vous installez la distribution stable, un miroir pour le service de
mise à jour <quote>volatile</quote>.
</para>
<para>
Quand la priorité de l'installation est une priorité plus basse (en mode expert par exemple),
vous pourrez prendre davantage de décisions. Vous pouvez choisir d'utiliser ou non les services
de mise à jour (sécurité ou volatile), vous pouvez choisir d'ajouter des paquets appartenant aux
sections <quote>contrib</quote> ou <quote>non-free</quote> de la distribution.
</para> 
 

   <sect4 id="apt-setup-mirror">
    <title>Utiliser un miroir réseau</title>

<para>

Dans la plupart des cas, la question concernant l'utilisation ou non d'un
miroir réseau est posée et, dans la plupart des cas, la réponse par défaut
est correcte. Cependant il existe des exceptions.

</para>
<para>

Si vous ne faites pas d'installation à partir d'un jeu complet de CD/DVD, l'utilisation
d'un miroir réseau est conseillée. En effet, sans miroir réseau, vous n'installerez qu'un système
réduit au minimum. Et si vous ne possédez pas une bonne connexion internet, il vaut
mieux ne pas choisir la tâche <literal>desktop</literal>.
</para>

<para>

Si vous faites une installation à partir d'un jeu complet de CD ou d'une image CD (pas une image DVD),
le miroir réseau n'est pas nécessaire&nbsp;; cependant il est recommandé car un cédérom ne contient
que peu de paquets. L'installateur ne permet pas pour l'instant d'utiliser plusieurs
images CD/DVD pendant l'installation <footnote>

<para>
Il est prévu d'ajouter cette option.</para></footnote>.

Si vous ne possédez pas une bonne connexion internet, il reste préférable
de ne pas choisir un miroir réseau et de terminer l'installation avec ce qui
se trouve sur le cédérom. Après l'installation, c'-à-d après le lancement
du nouveau système, vous pourrez ajouter d'autres paquets.
</para>
<para>
Si vous faites une installation à partir d'un DVD ou d'une image DVD, la
nécessité d'un miroir réseau est moins grande mais il y a toujours un risque
que certains paquets ne soient pas sur le premier DVD. C'est particulièrement vrai
quand vous faites une installation dans une autre langue que l'anglais. Les paquets de polices
et les paquets de localisation sont par exemple sur le second DVD. Ainsi, avec une connexion
de bonne qualité, il est encore raisonnable d'utiliser un miroir.
</para>
<para>
<!-- This should probably be documented a bit more extensively in
     post-install instead. -->

Pour ajouter des paquets après l'installation, deux options sont disponibles&nbsp;:

<orderedlist>
<listitem><para>

si vous avez d'autres images CD/DVD (provenant du jeu qui vous a servi pour
l'installation), vous pouvez ajouter ces images au fichier
<filename>sources.list</filename> avec la commande <command>apt-cdrom</command>&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

ajouter un miroir au fichier <filename>sources.list</filename> avec un éditeur de textes.

</para></listitem>
</orderedlist>

Vous pouvez maintenant utiliser l'une des interfaces de gestion des paquets pour
choisir et installer des paquets supplémentaires <footnote>

<para>
Il est possible d'ajouter à la fois des images de CD/DVD <emphasis>et</emphasis>
un miroir réseau dans le fichier <filename>sources.list</filename>. Ajouter un miroir réseau
offre l'avantage suivant&nbsp;: les paquets installables appartenant aux versions de la distribution
seront mis à jour.
</para></footnote>.

</para>

<para>
En résumé, choisir un miroir réseau est une bonne idée, sauf si votre
connexion internet n'est pas de bonne qualité. Si la version courante d'un paquet
est présente sur le CD/DVD, l'installateur l'utilisera.
La quantité de données téléchargées à partir d'un miroir dépend a) des tâches
choisies lors de la prochaine étape de l'installation, b) des paquets nécessaires à ces tâches
et c) de la présence de ces paquets sur le CD/DVD.
</para>
<para>
Il faut noter que même si vous avez choisi de ne pas utiliser de miroir,
certains paquets peuvent être téléchargés sur internet&nbsp;: par exemple, quand les
services de mises à jour (sécurité ou volatile) ont été installés et que de nouvelles versions
de ces paquets existent.
</para>
</sect4>
     </sect3>
