<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 35518 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Sélection et installation des paquets</title>

<para>

Pendant l'installation, il vous est proposé de choisir des logiciels à installer.
Plutôt que de choisir les paquets un par un parmi les &num-of-distrib-pkgs; paquets
disponibles, vous pourrez, pendant cette phase de l'installation, sélectionner et
installer un certain nombre de configurations logicielles prédéfinies.

</para><para>

Vous pouvez donc choisir des <emphasis>tâches</emphasis>, et ensuite
ajouter des paquets individuellement. Ces tâches représentent
grosso modo les différents travaux qu'on peut faire avec son ordinateur,
par exemple de la <quote>bureautique</quote>, du <quote>service web</quote>
ou encore du <quote>service d'impression</quote> <footnote>

<para>

Il faut savoir que pour présenter cette liste, l'installateur
appelle simplement le programme <command>tasksel</command>. Ce programme peut être 
utilisé à tout moment une fois l'installation terminée pour installer ou supprimer
des paquets. Pour une sélection manuelle des paquets, c'est <command>aptitude</command> qui est
exécuté. Une fois que l'installation est terminée, si vous voulez un paquet particulier, 
exécutez simplement <userinput>aptitude install <replaceable>paquet</replaceable></userinput>,
où <replaceable>paquet</replaceable> est le nom du paquet voulu.

</para>

</footnote>. L'espace nécessaire pour chaque tâche est indiqué dans
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Une fois les tâches sélectionnées, choisissez <guibutton>Ok</guibutton>.
<command>Aptitude</command> installera les paquets demandés.

<note><para>

In the standard user interface of the installer, you can use the space bar
to toggle selection of a task.

</para></note>

<note><para>

Il faut noter que certaines tâches peuvent avoir été présélectionnées en fonction
de la machine sur laquelle vous faites l'installation. Si vous n'êtes pas d'accord
avec ces sélections, vous pouvez déselectionner ces tâches&nbsp;; vous pouvez même
n'installer aucune tâche.

</para></note>

</para><para>

Chaque paquet sélectionné avec <command>tasksel</command> est téléchargé,
dépaqueté et installé par les programmes <command>apt-get</command> et
<command>dpkg</command>. Quand un programme demande des informations particulières,
il vous posera des questions pendant le processus.

</para>
 <sect4 id="config-mta">
 <title>Configuration de l'agent de transport du courrier <quote>MTA</quote></title>

<para>

Le courrier électronique tient aujourd'hui une grande place dans la vie des
gens&nbsp;; ce n'est donc pas surprenant que Debian permette la configuration
du système de courrier pendant le processus d'installation. L'agent de
transport du courrier installé par défaut est <command>exim4</command>, un
programme relativement petit, souple et facile à apprendre.

</para><para>

Vous pourriez demander si l'installer sur un ordinateur non connecté est
vraiment nécessaire. La réponse courte est : oui. Une explication plus
longue&nbsp;: certains utilitaires du système comme <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>&hellip; peuvent vous
envoyer des messages importants sous forme de courriel.

</para><para>

Sur le premier écran, les scénarios les plus courants concernant les systèmes
de courrier vous seront présentés. Choisissez celui qui s'accorde le mieux
avec vos besoins.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>site internet</term>
<listitem><para>

Votre système est connecté à un réseau et le courrier est expédié et reçu
directement avec SMTP. Dans les écrans suivants, on vous posera quelques
questions élémentaires comme le nom de votre machine pour le courrier, les
domaines dont vous acceptez ou relayez les courriels.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>courrier envoyé par une machine relais (<quote>smarthost</quote>)</term>
<listitem><para>

Dans ce scénario, le courrier sortant est envoyé à une autre machine, appelé
le « smarthost » qui fait le travail pour vous. Cette machine relais garde les
courriels qui vous sont adressés et vous permet de ne pas être constamment
connecté. Vous devez donc récupérer vos courriels sur cette machine avec des
programmes comme fetchmail. C'est l'option adaptée à un système connecté par
le réseau téléphonique.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>distribution locale seulement</term>
<listitem><para>

Le système n'est pas sur un réseau. Le courrier est uniquement envoyé et reçu
par des utilisateurs locaux. Même si vous n'avez pas l'intention d'envoyer des
messages, cette option est hautement conseillée car certains utilitaires du
système peuvent vous envoyer divers messages d'alerte, p. ex. le bien aimé
<quote>Disk quota exceeded</quote>. Cette option convient aussi aux nouveaux
utilisateurs, elle ne posera pas de question.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>pas de configuration pour le moment</term>
<listitem><para>

Choisissez cette option si vous êtes absolument certain de savoir ce que vous
faites. Le système de courrier ne sera pas configuré. Tant qu'il ne le sera
pas, vous ne pourrez ni envoyer ni recevoir des courriels. Les messages
importants venant des utilitaires du système ne vous parviendront pas.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Si aucun de ces scénarios ne s'accorde à vos besoins, ou si vous voulez un
réglage très fin, vous devrez modifier les fichiers de configuration qui se
trouvent dans le répertoire <filename>/etc/exim4</filename>. D'autres
informations sur le programme <command>exim4</command> se trouvent dans
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect4>
   </sect3>
