<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43774 -->
<!-- traducido por jfs, 19 enero 2007 -->
<!-- revisado por Igor Tamara, enero 2007 -->

 <sect1 id="mail-setup">
 <title>Configurar su sistema para utilizar el correo electrónico</title>
<para>

Hoy en día el correo electrónico es una parte muy importante de la
vida de muchas personas. Dado que hay muchas opciones para
configurarlo y que para algunas herramientas de Debian es importante 
tener su sistema de correo configurado, se intentará cubrir lo
básico de la configuración del sistema de correo en esta sección.

</para><para>

Existen tres elementos principales que forman parte de los sistemas de
correo electrónico. En primer lugar está el <firstterm>Agente de
usuario de correo</firstterm> (o<firstterm>Mail User Agent</firstterm>
o MUA) que es el programa que el usuario utiliza para escribir y leer
el correo. Después está el <firstterm>Agente de transferencia de
correo</firstterm> (<firstterm>Mail Transfer Agent</firstterm> o MTA),
que se encarga de transferir los mensajes de un sistema a otro. Y por
último está el <firstterm>Agente de entrega de correo</firstterm>
(<firstterm>Mail Delivery Agent</firstterm> o MDA) que se encarga de
transferir el correo entrante al buzón del usuario.

</para><para>

Cada una de estas tres funciones la puede realizar un programa
distinto, pero también pueden combinarse en uno o dos
programas. También es posible tener distintos programas que gestionen
estas funciones en función del tipo de correo.

</para><para>

En el caso de Linux y sistemas Unix <command>mutt</command> ha sido
siempre un MUA muy popular. Como la mayoría de los programas
tradicionales en Linux, se trata de un programa basado en texto. Muchas
veces se utiliza conjuntamente con <command>exim</command> o
<command>sendmail</command> como MTA y con <command>procmail</command>
como MDA.

</para><para>

Al hacerse cada vez más populares los entornos de escritorio gráficos
también se han hecho populares los programas gráficos para el correo
electrónico como <command>evolution</command> de GNOME,
<command>kmail</command> de KDE o <command>thunderbird</command> de
Mozilla (que en Debian está disponible con el nombre
<command>icedove</command><footnote>

<para>
Debian ha tenido que renombrar <command>thunderbird</command> a
<command>icedove</command> por razones de licenciamiento. Los detalles 
del por qué están fuera del ámbito de este manual.
</para>

</footnote>). Estos programas combinan la función de un MUA, MTA y
MDA, pero pueden (y se hace muchas veces) utilizarse en combinación
con las herramientas de Linux tradicionales.


</para>

  <sect2 id="mail-default">
  <title>Configuración de correo electrónico por omisión</title>
<para>

Es importante que se instale y configure correctamente un MTA/MDA
tradicional en su sistema Linux aunque vaya a utilizar un programa
gráfico de correo eléctronico. La razón principal es que algunas herramientas que se ejecutan
en el sistema<footnote>

<para>
Entre éstas se encuentran: <command>cron</command>, <command>quota</command>,
<command>logcheck</command>, <command>aide</command>, &hellip;
</para>

</footnote> pueden tener que enviar información mediante el correo
electrónico para informar al administrador del sistema de problemas
(potenciales) o de cambios que se han producido.


</para><para>

Es por esta misma razón por la que se instalarán por omisión los
paquetes <classname>exim4</classname> y <classname>mutt</classname>
(siempre y cuando no haya deseleccionado la tarea
<quote>estándar</quote> durante la instalación).
<classname>exim4</classname> es una combinación de MTA/MDA que es
relativamente pequeño y muy flexible. La configuración por omisión
hará que sólo trate el correo local al sistema y envíe los correos
dirigidos al administrador del sistema (usuario root) a la cuenta de
usuario creada durante la instalación<footnote>

<para>
El reenvío del correo dirigido a root a una cuenta normal de usuario
se configura en <filename>/etc/aliases</filename>. Si no hay ninguna
cuenta de usuario el correo se enviará a la propia cuenta de root.
</para>

</footnote>.

</para><para>

Cuando se envían correos del sistema se guardan en el fichero
<filename>/var/mail/<replaceable>nombre_de_la_cuenta</replaceable></filename>.
Estos correos electrónicos se pueden leer con <command>mutt</command>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="mail-outgoing">
  <title>Enviar correo electrónico fuera del sistema</title>
<para>

Como ya se ha mencionado, el instalador de Debian sólo se configura
para gestionar el correo electrónico de forma local en el sistema, no
para enviar correo a otros ni para recibir correos de otros.

</para><para>

Si desea que <classname>exim4</classname> gestione correo externo
deberá seguir las indicaciones que se describen en la siguiente
sección que describen las opciones de configuración básica. Asegúrese
de probar que el correo puede enviarse y recibirse correctamente.

</para><para>

Si va a utilizar un programa de correo gráfico y va a utilizar el
servidor de correo de su proveedor de servicios a Internet («Internet
Service Provider» o ISP), o el servidor de correo de su compañía, no
necesita configurar <classname>exim4</classname> para gestionar el
correo externo. Sólo debe configurar su programa de correo electrónico
favorito para que utilice los servidores apropiados para enviar y
recibir correo (describir cómo hacerlo se sale del ámbito de este
manual).

</para><para>

En este caso, sin embargo, posiblemente tenga que configurar
herramientas individuales para enviar correctamente correos
electrónicos. Una de estas utilidades es <command>reportbug</command>,
un programa que facilita el envío de informes de error de paquetes
Debian.  Este programa, por omisión, espera poder utilizar
<classname>exim4</classname> para realizar el envío de los informes de
error.

</para><para>

Para configurar correctamente <command>reportbug</command> para
utilizar un servidor de correo externo debe utilizar la orden
<command>reportbug --configure</command> y responder <quote>no</quote>
cuando se le pregunte si hay un MTA disponible.  A continuación se le
preguntará qué servidor SMTP se debe utilizar para enviar informes de
error.

</para>
  </sect2>

 <sect2 id="config-mta">
 <title>Configurar su agente de transporte de correo</title>

<para>

Si quiere que su sistema gestione correo electrónico saliente a
Internet deberá reconfigurar el paquete <classname>exim4</classname>
package<footnote>

<para>
Puede, por supuesto, eliminar <classname>exim4</classname> y reemplazarlo
por un MTA/MDA alternativo.
</para>

</footnote>:

<informalexample><screen>
# dpkg-reconfigure exim4-config
</screen></informalexample>

</para><para>

Una vez introduzca esta orden (como root), se le preguntará si quiere
o no separar la configuración en múltiples ficheros
pequeños. Seleccione la opción marcada por omisión si no está seguro
de qué es mejor.

</para><para>

A continuación, se le presentarán distintos escenarios habituales.
Elija aquél que se parezca más a sus necesidades:

</para>

<!-- jfs: En exim4 se pone 'Internet site' cambiar aquí o en po-debconf? -->
<variablelist>
<varlistentry>
<term>equipo en Internet</term>
<listitem><para>

Su equipo está conectado a una red y envía y recibe correo directamente
a través de SMTP. En las pantallas mostradas posteriormente se le harán algunas
preguntas básicas incluyendo el nombre de correo de su equipo, o la lista de
dominios para los que acepta o reenvía correo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<!-- jfs: En exim4 se pone 'smarthost' cambiar aquí o en po-debconf? -->
<varlistentry>
<term>se envía el correo a través de una pasarela</term>
<listitem><para>

En este escenario su correo saliente se reenvía a través de otro
equipo llamado <quote>pasarela</quote> (<quote>smarthost</quote>, N. del T.)
que es el que se encarga de gestionar su correo. Las pasarelas generalmente
también almacenarán el correo entrante dirigido a su equipo de forma que no es
necesario que esté permanentemente conectado. Esto también significa que tendrá
que descargar su correo de la pasarela con un programa como
<command>fetchmail</command>. 

</para><para>

En muchos casos la pasarela será el servidor de correo de su ISP, lo
que hace que esta opción sea la más apropiada para los usuarios que
utilicen acceso remoto a redes. También puede ser que su pasarela sea
el servidor de correo interno de su empresa o incluso otro sistema en
su misma red.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>se envía el correo a través de una pasarela, no hay correo local</term>
<listitem><para>

Esta opción es básicamente igual que la anterior con la diferencia que
el sistema no se configurará para utilizar correo de un dominio local
de correo electrónico. Se seguirá gestionando el correo del propio
sistema (como por ejemplo, el del administrador del sistema).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>solamente entrega local</term>
<listitem><para>

Esta es la opción que se configura por omisión en su sistema.

</para><para>

<!-- TODO: This explanation text was lost in the chapter change? -->

Su sistema no está conectado a ninguna red y se envía o recibe el
correo sólo entre los usuarios locales. Se le recomienda seleccionar
esta opción aunque no tenga pensado enviar ningún mensaje de correo,
ya que algunas herramientas del sistema pueden enviar alertas de
cuando en cuando (como por ejemplo, los mensajes de <quote>Disk quota
exceeded</quote>).  Esta opción también es la más conveniente para los
nuevos usuarios ya que no se les hará más preguntas.

</para></listitem>
</varlistentry>

<!-- jfs: Esto es lo que pone en exim4 pero 'no configurar en este momento' parece mejor -->
<varlistentry>
<term>sin configuración de momento</term>
<listitem><para>

Elija esta opción si está absolutamente seguro de lo que está haciendo.  Esto
dejará su sistema de correo sin configurar hasta que vd. lo haga.  Lo que
significa que el sistema no podrá enviar o recibir correo y puede que no reciba
avisos enviados por correo de las herramientas del sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Tendrá que editar los archivos de configuración en el directorio
<filename>/etc/exim4</filename> una vez haya terminado la instalación
si ninguno de los escenarios arriba indicados se ajusta a sus
necesidades.  Podrá encontrar más información sobre
<classname>exim4</classname> bajo
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>. Encontrará más información
sobre cómo configurar <classname>exim4</classname> en el fichero
<filename>README.Debian.gz</filename>. En este documento también se
explica cómo puede conseguir documentación adicional.


</para><para>

Tenga en cuenta que el envío de correos directamente a Internet sin
tener un nombre de dominio oficial puede hacer que su correo se
rechace por las medidas contra el correo basura implementadas en los
servidores que lo reciben. Lo preferible es utilizar el servidor de
correo de su ISP. En el caso de que sí desee enviar correo
directamente debería utilizar un nombre de dirección de correo
distinta de la que se genera por omisión. Si utiliza
<classname>exim4</classname> como su MTA puede hacer esto añadiendo
una entrada en su fichero <filename>/etc/email-addresses</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
