<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 39614 -->
<!-- traducido por jfs, 30 dic. 2005 -->
<!-- revisado por Igor Tamara, enero 2007 -->

 <sect1 id="rescue">
 <title>Recuperar un sistema roto</title>
<para>

Algunas veces las cosas salen mal y el sistema que ha instalado con mucho
cuidado no puede arrancar. Quizás se rompió la configuración del cargador de
arranque mientras estaba probando un cambio o quizás el nuevo núcleo que
instaló ya no puede arrancar o quizás unos rayos cósmicos golpearon su
disco duro y cambiaron un bit de <filename>/sbin/init</filename>.
Independientemente de la razón del fallo necesitará un sistema desde el 
cual poder trabajar para arreglarlo y el modo de rescate puede ser útil para 
ésto.

</para><para>

<!-- TODO: describe what to do on arches where this isn't set up in the
     bootloader -->

Para acceder al modo de rescate tiene que introducir
<userinput>rescue</userinput> en el cursor <prompt>boot:</prompt> o arrancar
con el parámetro de arranque <userinput>rescue/enable=true</userinput>. Se le
mostrarán algunas de las primeras pantallas del instalador, con una nota en el
margen inferior de la pantalla que indica que está en el modo de rescate y no
en una instalación completa. No se preocupe, ¡no se va a sobreescribir su
sistema! El modo de rescate sólo se aprovecha de las funciones de detección
automática de hardware que tiene el sistema de instalación para asegurarse de
que tiene acceso a sus discos y a sus dispositivos de red mientras repara el
sistema.

</para><para>

Se le mostrará la lista de particiones de su sistema en lugar de la herramienta
de particionado y se le pedirá que seleccione una de éstas. Por regla 
general seleccionará la partición que contiene la raíz del sistema de ficheros 
que necesita reparar. Puede seleccionar también particiones en dispositivos RAID
o LVM así como las creadas directamente en los discos.

</para><para>

El instalador le presentará, si puede, un intérprete de línea de órdenes en
el sistema de ficheros que ha seleccionado para que lleve a cabo las reparaciones
que necesite.

<phrase arch="x86">
Por ejemplo, si necesita reinstalar el cargador de arranque GRUB en el 
<quote>master boot record</quote> del primer disco duro, puede ejecutar la orden
<userinput>grub-install '(hd0)'</userinput> para hacerlo.
</phrase>

</para><para>

Si el instalador no puede ejecutar un intérprete de órdenes usable en el
sistema de ficheros raíz que ha seleccionado quizás se deba a que el sistema de
ficheros se ha corrompido. En este caso se le mostrará un aviso y se ofrecerá a
darle un intérprete de órdenes en el entorno de instalación en lugar de en la
raíz. Puede que no tenga tantas herramientas a su alcance en este entorno, pero
deberían ser suficientes para reparar su sistema. El sistema de ficheros raíz
que haya seleccionado estará montado en el directorio
<filename>/target</filename>.

</para><para>

En cualquier caso, el sistema se reiniciará automáticamente cuando salga del
intérprete de órdenes.

</para><para>

Una última nota: reparar un sistema roto puede ser difícil y este manual no
intentará detallar todas las cosas que pueden ir mal y cómo arreglarlas. Si
tiene algún problema, consulte con un experto.

</para>
 </sect1>
