<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43528 -->

  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus">
<title>Microprocesseurs et cartes mère</title>

<para>

Le matériel Sparc comprend nombre de sous-architectures différentes, identifiées
comme suit&nbsp;: sun4, sun4c, sun4d, sun4m, sun4u ou sun4v. La liste suivante
indique les machines qui correspondent à ces architectures et dans quelle mesure
elles sont gérées par Debian.
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>sun4, sun4c, sun4d</term>

<listitem><para>

Ces sous-architectures comprennent de très vieilles machines 32 bits qui ne
sont plus du tout gérées. Pour une liste complète, consultez la
<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/SPARCstation"> page Wikipedia sur SPARC</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sun4m</term>

<listitem><para>

Sun4m est la seule sous-architecture 32 bits (sparc32) encore acceptée. 
Les machines les plus populaires sont les Sparcstation 4, 5, 10 et 20.

</para><para>

Notez que le <emphasis>SMP, symmetric multiprocessing</emphasis> &mdash;
la possibilité d'exécuter des processus sur plusieurs processeurs &mdash;
n'est pas géré sur ce matériel, à cause de problèmes de stabilité avec de telles
configurations. Le noyau sparc32 pour un seul processeur s'amorce bien sur
les machines avec plusieurs processeurs mais il n'activera et n'utilisera que
le premier processeur.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sun4u</term>

<listitem><para>

Cette architecture comprend toutes les machines 64 bits (sparc64) basées
sur le processeur UltraSparc et ses clones. La plupart de ces machines sont
bien gérées même si vous pouvez rencontrer des problèmes lors de l'amorçage
à partir d'un cédérom à cause de bogues dans le firmware ou dans le programme
d'amorçage (on peut contourner ce problème en amorçant sur le réseau).
Utilisez les noyaux sparc64 ou sparc64-smp selon que la machine possède
un ou plusieurs processeurs.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sun4v</term>

<listitem><para>

C'est la plus récente architecture de la famille Sparc. Elle comprend des
machines basées sur les processeurs Niagara à plusieurs coeurs. Pour l'instant
ces processeurs ne sont disponibles que sur les serveurs T1000 et T2000 de Sun.
Ils sont correctement gérés. Utilisez le noyau sparc64-smp

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Notez que les processeurs SPARC64 de Fujitsu utilisés dans la famille de serveurs
PRIMEPOWER ne sont pas reconnus car ils ne sont pas gérés par le noyau Linux.
</para>
</sect2>
