<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 49871 -->

   <sect3 id="apt-setup">
   <title>Nastavení apt</title>

<para>

Uživatelé obvykle instalují balíky programem <command>apt-get</command>
z balíku <classname>apt</classname>, případně některou nadstavbou
typu <command>aptitude</command>
nebo <command>synaptic</command><footnote><para>

Ve skutečnosti balíky instaluje program na nižší úrovni:
<command>dpkg</command>.  <command>dpkg</command> je podle potřeby
volán z nástroje <command>apt-get</command>, který se stará o získání
potřebných balíků ze sítě, CD nebo jiného zdroje a také o vyřešení
závislostí mezi nimi.

</para></footnote>. Pravdou je, že <command>aptitude</command> je již
nějakou dobu upřednostňovaným nástrojem pro správu balíků a uživatelé
si ji velmi rychle oblíbili pro její pokročilé funkce jako je hledání
dle různých kritérií nebo interaktivní řešení závislostí.

</para><para>

Aby <command>aptitude</command> nebo <classname>apt</classname>
věděli, odkud mají získávat balíky, musí se nastavit. S tím pomůže
komponenta <command>apt-setup</command>, která výsledky svého snažení
zapíše do souboru <filename>/etc/apt/sources.list</filename> a který
můžete po instalaci prozkoumat a v případě potřeby upravit.

</para><para>

Instalujete-li s výchozí prioritou otázek, instalátor nastaví většinu
věcí automaticky na základě typu instalace (síťová, CD/DVD) a dříve
zodpovězených otázek. Jestliže jste například zavedli instalaci ze
sítě, zvolili jako výchozí jazyk češtinu a neměnili nastavení zrcadla,
použije se pravděpodobně síťový zdroj
<ulink url="http://ftp.cz.debian.org">ftp.cz.debian.org</ulink>. Ve
většině případů se automaticky přidá zrcadlo s bezpečnostními
aktualizacemi a v případě stabilní verze distribuce také archiv
služby <quote>volatile</quote>, která poskytuje novější verze rychle
se měnících balíků, jako jsou vzory a pravidla pro antivirové a
antispamové programy.

</para><para>

Při instalaci s nižší prioritou otázek (např. v expertním režimu)
můžete rozhodovat o více nastaveních. Můžete si sami vybrat, zda
budete používat bezpečnostní aktualizace a službu volatile a také zda
chcete mít přístupné balíky ze sekcí <quote>contrib</quote>
a <quote>non-free</quote>.

</para>

    <sect4 id="apt-setup-mirror">
    <title>Používání síťového zrcadla</title>

<para>

Jednou z otázek, která se zobrazí téměř ve všech případech, je použití
síťového zrcadla. Většinou stačí použít výchozí možnost, ale existuje
několik výjimek.

</para><para>

Pokud <emphasis>neinstalujete</emphasis> z velkého CD nebo DVD,
případně z obrazu velkého CD/DVD, měli byste použití síťového zrcadla
povolit, protože jinak skončíte pouze s minimálním systémem. Máte-li
pomalé internetové připojení je lepší v dalším kroku instalace
<emphasis>nevybírat</emphasis> úlohu <literal>Desktopové
prostředí</literal>.

</para><para>

Instalujete-li z velkého CD nebo obrazu CD (ne DVD), není použití
síťového zrcadla nutné, ale rozhodně doporučované, protože CD obsahuje
jen omezené množství balíků. Instalátor zatím nepodporuje použití více
obrazů CD/DVD<footnote><para>

I když je podpora plánována.

</para></footnote>. Máte-li pomalé internetové připojení, je lepší zde
síťové zrcadlo <emphasis>nevybírat</emphasis> a dokončit instalaci
jenom s tím, co je na prvním CD. Další balíky pak můžete doinstalovat
po skončení instalace ze svého nového systému.

</para><para>

Jestliže instalujete z DVD, nebo k instalaci používáte obraz DVD, je
potřeba síťového zrcadla mnohem menší, ale stále se může stát, že se
některé balíky nevejdou na první DVD (obzvláště pokud instalujete
v jiném jazyce než v angličtině &mdash; některé balíky s lokalizacemi
a fonty jsou až na druhém DVD). Disponujete-li rozumným internetovým
připojením, je použití síťového zrcadla doporučeno.

</para><para>

<!-- This should probably be documented a bit more extensively in
     post-install instead. -->

Po instalaci můžete balíky instalovat několika způsoby:

<orderedlist>
<listitem><para>

Máte-li další CD/DVD ze stejné sady jako instalační médium, můžete
je přidat do souboru <filename>sources.list</filename>
příkazem <command>apt-cdrom</command>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ruční editací souboru <filename>sources.list</filename> do něj můžete
přidat libovolné zrcadlo.

</para></listitem>
</orderedlist>

Do souboru <filename>/etc/apt/sources.list</filename> je možné přidat
jak další CD/DVD, tak síťové zrcadlo. Použití síťového zrcadla má tu
výhodu, že automaticky získáte aktualizované balíky z novějších vydání
(r1, r2, r3, &hellip;). Samotnou instalaci pak zajistí některý správce
balíků jako třeba <command>aptitude</command>.

</para><para>

Stručně: s výjimkou pomalého internetového připojení je použití
síťového zrcadla dobrý nápad. Bude-li stejná verze balíku k dispozici
na síti i na CD/DVD, instalátor vždy použije balík z CD/DVD. Množství
stažených dat závisí na a) úlohách vybraných v dalším kroku, b)
balících, které jsou k dispozici na CD/DVD.

</para><para>

I když použití zrcadla zakážete, je možné, že se z Internetu stáhnou
balíky, ve kterých byla nalezena bezpečnostní chyba, nebo pro které
existuje novější verze na službě <quote>volatile</quote> (za
předpokladu, že jste použití těchto služeb také nezakázali).

</para>
</sect4>
   </sect3>
