<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 38231 -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title>Výběr klávesnice</title>
<para>

Klávesnice bývají obvykle přizpůsobeny znakům používaným v daném jazyce.
Vyberte klávesnici, která odpovídá vašemu národnímu rozložení, nebo je
alespoň velmi podobná. Po skončení instalace si můžete vybrat vhodné
klávesové rozložení z mnohem většího spektra (jako uživatel root
spusťte program <command>kbdconfig</command>).

</para><para>

Šipkami přesuňte kurzor na vybrané klávesové rozložení a stiskněte
&enterkey;. (Šipky by měly být na všech klávesnicích na stejném
místě, takže jsou nezávislé na zvoleném rozložení.)
<quote>Rozšířená</quote> klávesnice je taková, která má v horní řadě
klávesy <keycap>F1</keycap> až <keycap>F10</keycap>
(resp. <keycap>F12</keycap>).

</para><para arch="mipsel">

Na počítačích DECstation momentálně není žádná použitelná klávesová
mapa, takže tento výběr přeskočte a ponechejte si standardní mapu
jádra (LK201 US). Toto je může v budoucnu změnit, závisí na dalším
vývoji linuxového jádra na MIPS architektuře.

</para><para arch="powerpc">

K dispozici jsou dvě americká klávesová rozložení. Rozložení
qwerty/mac-usb-us (Apple USB) naváže funkci Alt na klávesu
<keycap>Command/Apple</keycap> (na klávesnici vedle
<keycap>mezerníku</keycap>, podobně jako klávesa <keycap>Alt</keycap>
na PC klávesnicích), zatímco rozložení qwerty/us (Standard) umístí
funkci Alt na klávesu <keycap>Option</keycap> (na většině Mac
klávesnic nadepsaná <quote>alt</quote>). Až na tuto drobnost jsou obě
klávesová rozložení shodná.

</para><note arch="sparc"><para>

Instalujete-li na systému s USB klávesnicí Sun a zavedli jste systém
s jádrem 2.4, nebude klávesnice rozpoznaná správně. Instalační program
vám nabídne seznam klávesových rozložení, ale výběrem některého z nich
klávesnici znefunkčníte. Instalujete-li s jádrem 2.6, zmíněný program
nenastane.

</para><para>

Obejít to můžete tak, že instalátor zavedete s parametrem
<userinput>priority=medium</userinput>.<footnote><para>

Nebo pokud jste již systém zavedli s výchozí prioritou, můžete na
obrazovce s výběrem klávesových map použít tlačítko <userinput>Jít
zpět</userinput> a vrátit se tak do hlavního menu instalátoru.

</para></footnote>

Při výběru klávesnice zvolte <quote>Není vybrána žádná
klávesnice</quote> (pokud máte US rozložení) nebo <quote>USB
klávesnice</quote> (pokud máte lokalizované rozložení). Možnost
<quote>Není vybrána žádná klávesnice</quote> ponechá výchozí mapu
jádra, což je pro klávesnice s US rozložením v pořádku.

</para></note>
   </sect3>
