<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 31173 -->

   <sect3 id="network-console">
   <title>Instalace pøes sí»</title>

<para arch="not-s390">

Jednou ze zajímavìj¹ích komponent je
<firstterm>network-console</firstterm>, která vám umo¾ní provádìt
vìt¹í èást instalace vzdálenì pøes SSH. Pou¾ití sítì naznaèuje, ¾e
budete muset provést nìkolik prvních krokù instalace (minimálnì po
nastavení sítì) lokálnì a teprve pak pokraèovat vzdálenì. Lokální èást
v¹ak mù¾ete automatizovat pou¾itím <xref
linkend="automatic-install"/>.)

</para><para arch="not-s390">

Tato komponenta se implicitnì nenahrává do instalaèního menu a proto
o ni budete muset po¾ádat.

Nejprve musíte zavést instalaèní systém se støední prioritou otázek,
nebo jiným zpùsobem vyvolat hlavní instalaèní menu a vybrat polo¾ku
<guimenuitem>Nahrát komponenty instalátoru z CD</guimenuitem> (nebo ze
sítì) a ze seznamu dodateèných komponent vybrat
<guimenuitem>network-console: Continue installation remotely using
SSH</guimenuitem>. Úspì¹né naètení komponenty se projeví tak, ¾e
v menu pøibude nová polo¾ka nazvaná <guimenuitem>Pokraèovat
v instalaci vzdálenì pøes SSH</guimenuitem>.

</para><para arch="s390">

Pro instalace na &arch-title; to je bì¾ný zpùsob, na který se pøechází
ihned po nastavení sítì.

</para><para>

<phrase arch="not-s390">Po výbìru této nové polo¾ky</phrase> <phrase
arch="s390">Nejprve</phrase> budete po¾ádáni o zadání nového hesla,
které se pou¾ije pro pøipojení do instalovaného systému.  Následuje
rutinní potvrzení hesla, zda bylo zadáno správnì. To» v¹e.  Nyní
uvidíte obrazovku s nápovìdou, která øíká, ¾e se máte vzdálenì
pøipojit k systému jako u¾ivatel <emphasis>installer</emphasis>
s heslem, které jste právì zadali. Dal¹í dùle¾itá vìc na obrazovce je
kryptografický otisk tohoto systému. Tento otisk musíte zabezpeèenì
pøedat osobì, která bude v instalaci pokraèovat vzdálenì.

</para><para>

Pokud byste se náhodou rozhodli pokraèovat v instalaci lokálnì, mù¾ete
v¾dycky stisknout &enterkey;, co¾ vás vrátí zpìt do hlavního menu, kde
mù¾ete vybrat dal¹í krok.

</para><para>

Nyní se pøepojme na druhý konec drátu. Nejprve byste se mìli ujistit,
¾e máte terminál pøepnutý do kódování UTF-8, proto¾e jej pou¾ívá
instalaèní systém. Pokud tak neuèiníte, vzdálenou instalaci by to
nemìlo nijak ovlivnit, ale je pravdìpodobné, ¾e uvidíte na displeji
rùzné artefakty jako poru¹ené rámeèky dialogových oken a rozsypaný èaj
z písmen, které nespadají do sedmibitového ASCII. Pro navázání spojení
staèí napsat:

<informalexample><screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>ssh -l installer <replaceable>instalovany_pocitac</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

kde <replaceable>instalovany_pocitac</replaceable> je buï jméno nebo
IP adresa instalovaného poèítaèe. Pøed samotným pøihlá¹ením se zobrazí
kryptografický otisk vzdáleného systému, který budete muset potvrdit,
zda je správný.

</para><note><para>

Instalujete-li postupnì nìkolik poèítaèù, které mají stejnou IP adresu
nebo jméno, <command>ssh</command> se odmítne k takovému poèítaèi
pøipojit. Dùvodem je odli¹ný kryptografický otisk, co¾ obvykle
indikuje útok, kdy se zá¹kodník vydává za cílový poèítaè. Pokud jste
si jisti, ¾e to není tento pøípad, budete muset ze souboru
<filename>~/.ssh/known_hosts</filename> smazat pøíslu¹ný øádek
a pøipojení zopakovat.

</para></note><para>

Po pøihlá¹ení vám bude nabídnuta úvodní obrazovka, kde mù¾ete volit
mezi mo¾ností <guimenuitem>Spustit menu</guimenuitem>
a <guimenuitem>Spustit shell</guimenuitem>. První mo¾nost vás pøenese
do hlavního instalaèního menu, kde mù¾ete pokraèovat v instalaci
obvyklým zpùsobem. Druhá mo¾nost spustí shell, ve kterém mù¾ete
zkoumat a pøípadnì opravit vzdálený systém. Pøesto¾e poèet SSH spojení
do instalovaného systému není omezen, mìli byste mít pouze jedno
spojení, kterým ovládáte instalaci (na rozdíl od shellù, kterých si
mù¾ete spustit dle libosti).

</para><warning><para>

Po zahájení vzdálené instalace byste se ji¾ nemìli vracet zpìt
k lokální instalaci, proto¾e by to mohlo poru¹it databázi, ve které je
ulo¾eno nastavení nového systému, co¾ by následnì vedlo k nefunkèní
instalaci nebo k problémùm v novém systému.

</para><para>

Také pokud spou¹títe SSH spojení z terminálového okna v X, nemìli
byste mìnit jeho velikost, proto¾e by to zpùsobilo ukonèení spojení.

</para></warning>

   </sect3>
