<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 35518 -->

  <sect3 id="pkgsel">
  <title>Výběr a instalace softwaru</title>

<para>

Během instalace vám bude nabídnuta možnost nainstalovat si další
software. V této fázi sice máte k dispozici &num-of-distrib-pkgs;
dostupných balíků, ale protože jen jejich projití zabere hodně
(tím myslíme opravdu hodně) času, nabízí &d-i; instalaci
připravených softwarových úloh, které umožní rychlé přizpůsobení
počítače pro danou úlohu.

</para><para>

Nejprve tedy můžete vybírat <emphasis>úlohy</emphasis> a teprve poté
doinstalovat konkrétní balíky. <emphasis>Úlohy</emphasis> představují
různé činnosti, které byste s počítačem mohli provádět. Například
<quote>desktopové prostředí</quote>, <quote>webový server</quote> nebo
<quote>tiskový server</quote>.<footnote><para>

Protože je &d-i; velmi líný, tak si na pomoc volá jiné
aplikace. Konkrétně pro zobrazení seznamu úloh spustí program
<command>tasksel</command>, který můžete spustit i samostatně kdykoliv
po instalaci a (od)instalovat si tak další balíky. Je-li pro vaše
potřeby výběr úloh moc hrubý, pak poslouží program
<command>aptitude</command>. Například pro instalaci konkrétního
balíku stačí spustit příkaz <userinput>aptitude install
<replaceable>balík</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>balík</replaceable> je jméno balíku, který chcete
nainstalovat.

</para></footnote>. Velikost jednotlivých úloh zmiňuje kapitola <xref
linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Až skončíte s výběrem, vyberte tlačítko <guibutton>Ok</guibutton>.
Tím se na pozadí spustí <command>aptitude</command>, která nainstaluje
vybrané balíky.

<note><para>

Ve výchozím prostředí instalátoru se úlohy (od)vybírají klávesou
<keycap>mezera</keycap>.

</para></note><note><para>

Podle odhadnutého typu počítače mohou být některé úlohy
předvybrány. (Např. pokud si &d-i; myslí, že instalujete notebook,
předvybere úlohu <quote>notebook</quote>.) Nesouhlasíte-li s výběrem,
můžete nechtěné úlohy zase odebrat. Dokonce nemusíte instalovat žádnou
úlohu.

</para></note></para><para>

Programy <command>apt-get</command> a <command>dpkg</command> pak
zajistí stažení, rozbalení a instalaci všech balíků obsažených ve
zvolených úlohách. Pokud instalace balíku vyžaduje od uživatele nějaký
vstup, budete dotázáni stejně jako třeba při vytváření nového
uživatele.

</para>

   <sect4 id="config-mta">
   <title>Nastavení poštovního serveru</title>

<para>

V dnešní době je elektronická pošta důležitou součástí našich životů,
takže není žádným překvapením, že Debian vám nabídne nastavení
poštovního serveru rovnou při instalaci systému. Standardním poštovním
serverem v Debianu je <command>exim4</command>, protože je jednoduchý
na pochopení a zároveň je dostatečně pružný, aby vyhověl i náročnějším
požadavkům.

</para><para>

Pokud se ptáte, zda je poštovní server potřeba i pro nezasíťovaný
počítač, odpověď zní <quote>ano</quote>. Některé systémové programy
(třeba <command>cron</command>, <command>quota</command>,
<command>aide</command>, &hellip;) totiž mohou elektronickou poštou
zasílat uživatelům důležitá upozornění.

</para><para>

První obrazovka vám nabídne několik typických scénářů použití. Vyberte
z nich ten, který nejvíce odpovídá zamýšlenému použití:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>internetový počítač</term>
<listitem><para>

Váš systém je připojen k počítačové síti a pošta je odesílána/příjmána
přímo protokolem SMTP. Na následujících obrazovkách budete dotázáni
několik základních údajů, jako je poštovní jméno nebo seznam domén,
pro které chcete přijímat nebo předávat poštu.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>odesílání pošty přes chytrý počítač</term>
<listitem><para>

Podle tohoto scénáře je veškerá odchozí pošta posílána
<quote>chytrému</quote> počítači, který ji za vás rozešle. Chytrý
počítač také často ukládá vaši příchozí poštu, tudíž nemusíte být
neustále připojeni. To pak znamená, že poštu musíte číst na chytrém
počítači, nebo ji z něj stahovat programem typu
<command>fetchmail</command>. Tato volba je vhodná pro uživatele
s vytáčeným připojením.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>pouze lokální pošta</term>
<listitem><para>

Systém není připojen k síti a pošta se rozesílá pouze mezi lokálními
uživateli. Tato volba je důrazně doporučena i když neplánujete
posílání žádných zpráv, protože různé systémové nástroje mohou
elektronickou poštou zasílat nejrůznější výstrahy a varování
(například oblíbené <quote>Překročili jste diskovou kvótu</quote>).
Tato volba je také vhodná pro nové uživatele, protože se neptá žádné
další otázky.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>žádné nastavení</term>
<listitem><para>

Tuto možnost vyberte jedině pokud přesně víte, co děláte, protože
dokud poštovní systém nenastavíte, nebudete moci přijímat a odesílat
žádnou poštu a můžete tak přijít o důležité zprávy od systémových
programů.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Jestliže vám nevyhovuje žádný z nabízených scénářů, nebo pokud
potřebujete jemnější nastavení, budete muset ručně upravit
konfigurační soubory v adresáři <filename>/etc/exim4</filename>.
Další informace o <command>exim4</command> naleznete v adresáři
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
   </sect4>
  </sect3>