<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 35518 -->

  <sect3 id="pkgsel">
  <title>Výbìr a instalace softwaru</title>

<para>

Bìhem instalace vám bude nabídnuta mo¾nost nainstalovat si dal¹í
software. V této fázi sice máte k dispozici &num-of-distrib-pkgs;
dostupných balíkù, ale proto¾e jen jejich projití zabere hodnì
(tím myslíme opravdu hodnì) èasu, nabízí &d-i; instalaci
pøipravených softwarových úloh, které umo¾ní rychlé pøizpùsobení
poèítaèe pro danou úlohu.

</para><para>

Nejprve tedy mù¾ete vybírat <emphasis>úlohy</emphasis> a teprve poté
doinstalovat konkrétní balíky. <emphasis>Úlohy</emphasis> pøedstavují
rùzné èinnosti, které byste s poèítaèem mohli provádìt. Napøíklad
<quote>desktopové prostøedí</quote>, <quote>webový server</quote> nebo
<quote>tiskový server</quote>.<footnote><para>

Proto¾e je &d-i; velmi líný, tak si na pomoc volá jiné
aplikace. Konkrétnì pro zobrazení seznamu úloh spustí program
<command>tasksel</command>, který mù¾ete spustit i samostatnì kdykoliv
po instalaci a (od)instalovat si tak dal¹í balíky. Je-li pro va¹e
potøeby výbìr úloh moc hrubý, pak poslou¾í program
<command>aptitude</command>. Napøíklad pro instalaci konkrétního
balíku staèí spustit pøíkaz <userinput>aptitude install
<replaceable>balík</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>balík</replaceable> je jméno balíku, který chcete
nainstalovat.

</para></footnote>. Velikost jednotlivých úloh zmiòuje kapitola <xref
linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

A¾ skonèíte s výbìrem, vyberte tlaèítko <guibutton>Ok</guibutton>.
Tím se na pozadí spustí <command>aptitude</command>, která nainstaluje
vybrané balíky.

<note><para>

Ve výchozím prostøedí instalátoru se úlohy (od)vybírají klávesou
<keycap>mezera</keycap>.

</para></note><note><para>

Podle odhadnutého typu poèítaèe mohou být nìkteré úlohy
pøedvybrány. (Napø. pokud si &d-i; myslí, ¾e instalujete notebook,
pøedvybere úlohu <quote>notebook</quote>.) Nesouhlasíte-li s výbìrem,
mù¾ete nechtìné úlohy zase odebrat. Dokonce nemusíte instalovat ¾ádnou
úlohu.

</para></note></para><para>

Programy <command>apt-get</command> a <command>dpkg</command> pak
zajistí sta¾ení, rozbalení a instalaci v¹ech balíkù obsa¾ených ve
zvolených úlohách. Pokud instalace balíku vy¾aduje od u¾ivatele nìjaký
vstup, budete dotázáni stejnì jako tøeba pøi vytváøení nového
u¾ivatele.

</para>

   <sect4 id="config-mta">
   <title>Nastavení po¹tovního serveru</title>

<para>

V dne¹ní dobì je elektronická po¹ta dùle¾itou souèástí na¹ich ¾ivotù,
tak¾e není ¾ádným pøekvapením, ¾e Debian vám nabídne nastavení
po¹tovního serveru rovnou pøi instalaci systému. Standardním po¹tovním
serverem v Debianu je <command>exim4</command>, proto¾e je jednoduchý
na pochopení a zároveò je dostateènì pru¾ný, aby vyhovìl i nároènìj¹ím
po¾adavkùm.

</para><para>

Pokud se ptáte, zda je po¹tovní server potøeba i pro nezasí»ovaný
poèítaè, odpovìï zní <quote>ano</quote>. Nìkteré systémové programy
(tøeba <command>cron</command>, <command>quota</command>,
<command>aide</command>, &hellip;) toti¾ mohou elektronickou po¹tou
zasílat u¾ivatelùm dùle¾itá upozornìní.

</para><para>

První obrazovka vám nabídne nìkolik typických scénáøù pou¾ití. Vyberte
z nich ten, který nejvíce odpovídá zamý¹lenému pou¾ití:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>internetový poèítaè</term>
<listitem><para>

Vá¹ systém je pøipojen k poèítaèové síti a po¹ta je odesílána/pøíjmána
pøímo protokolem SMTP. Na následujících obrazovkách budete dotázáni
nìkolik základních údajù, jako je po¹tovní jméno nebo seznam domén,
pro které chcete pøijímat nebo pøedávat po¹tu.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>odesílání po¹ty pøes chytrý poèítaè</term>
<listitem><para>

Podle tohoto scénáøe je ve¹kerá odchozí po¹ta posílána
<quote>chytrému</quote> poèítaèi, který ji za vás roze¹le. Chytrý
poèítaè také èasto ukládá va¹i pøíchozí po¹tu, tudí¾ nemusíte být
neustále pøipojeni. To pak znamená, ¾e po¹tu musíte èíst na chytrém
poèítaèi, nebo ji z nìj stahovat programem typu
<command>fetchmail</command>. Tato volba je vhodná pro u¾ivatele
s vytáèeným pøipojením.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>pouze lokální po¹ta</term>
<listitem><para>

Systém není pøipojen k síti a po¹ta se rozesílá pouze mezi lokálními
u¾ivateli. Tato volba je dùraznì doporuèena i kdy¾ neplánujete
posílání ¾ádných zpráv, proto¾e rùzné systémové nástroje mohou
elektronickou po¹tou zasílat nejrùznìj¹í výstrahy a varování
(napøíklad oblíbené <quote>Pøekroèili jste diskovou kvótu</quote>).
Tato volba je také vhodná pro nové u¾ivatele, proto¾e se neptá ¾ádné
dal¹í otázky.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>¾ádné nastavení</term>
<listitem><para>

Tuto mo¾nost vyberte jedinì pokud pøesnì víte, co dìláte, proto¾e
dokud po¹tovní systém nenastavíte, nebudete moci pøijímat a odesílat
¾ádnou po¹tu a mù¾ete tak pøijít o dùle¾ité zprávy od systémových
programù.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Jestli¾e vám nevyhovuje ¾ádný z nabízených scénáøù, nebo pokud
potøebujete jemnìj¹í nastavení, budete muset ruènì upravit
konfiguraèní soubory v adresáøi <filename>/etc/exim4</filename>.
Dal¹í informace o <command>exim4</command> naleznete v adresáøi
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
   </sect4>
  </sect3>