<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 43734 -->

  <sect3 id="pkgsel">
  <title>Výběr a instalace softwaru</title>

<para>

Během instalace vám bude nabídnuta možnost nainstalovat si další
software. V této fázi sice máte k dispozici &num-of-distrib-pkgs;
dostupných balíků, ale protože jen jejich projití zabere hodně
(tím myslíme opravdu hodně) času, nabízí &d-i; instalaci
připravených softwarových úloh, které umožní rychlé přizpůsobení
počítače pro danou úlohu.

</para><para>

Nejprve tedy můžete vybírat <emphasis>úlohy</emphasis> a teprve poté
doinstalovat konkrétní balíky. <emphasis>Úlohy</emphasis> představují
různé činnosti, které byste s počítačem mohli provádět. Například
<quote>desktopové prostředí</quote>, <quote>webový server</quote> nebo
<quote>tiskový server</quote>.<footnote><para>

Protože je &d-i; velmi líný, tak si na pomoc volá jiné
aplikace. Konkrétně pro zobrazení seznamu úloh spustí program
<command>tasksel</command>, který můžete spustit i samostatně kdykoliv
po instalaci a (od)instalovat si tak další balíky. Je-li pro vaše
potřeby výběr úloh moc hrubý, pak poslouží program
<command>aptitude</command>. Například pro instalaci konkrétního
balíku stačí spustit příkaz <userinput>aptitude install
<replaceable>balík</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>balík</replaceable> je jméno balíku, který chcete
nainstalovat.

</para></footnote>. Velikost jednotlivých úloh zmiňuje kapitola <xref
linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Podle odhadnutého typu počítače mohou být některé úlohy
předvybrány. (Např. pokud si &d-i; myslí, že instalujete notebook,
předvybere úlohu <quote>Notebook</quote>.) Nesouhlasíte-li s výběrem,
můžete nechtěné úlohy zase odebrat. Dokonce nemusíte instalovat žádnou
úlohu.

</para><note><para>

Úloha <quote>Stolní počítač</quote> nainstaluje desktopové prostředí
GNOME. Současné možnosti nabízené instalačním systémem neumožňují
výběr jiného desktopového prostředí, například KDE.

</para><para>

Nezoufejte, naštěstí existuje způsob, jak instalační systém donutit k
instalaci KDE, a tím je přednastavení (viz <xref
linkend="preseed-pkgsel"/>), nebo přidání parametru
<literal>tasks="standard, kde-desktop"</literal> při zavádění
instalačního systému. To samozřejmě bude fungovat pouze v případě, že
jsou balíky tvořící KDE k dispozici. Naznačujeme tím, že pokud k
instalaci používáte pouze první CD, musí se tyto balíky stáhnout ze
síťového zrcadla. U všech ostatních typů instalace (z DVD nebo rovnou
ze sítě) by se mělo KDE nainstalovat bez problémů.

</para><para>

Různé serverové úlohy nainstalují zhruba následující software.

DNS server: <classname>bind9</classname>;
Souborový server: <classname>samba</classname>,
<classname>nfs</classname>;
Poštovní server: <classname>exim4</classname>,
<classname>spamassassin</classname>, <classname>uw-imap</classname>;
Tiskový server: <classname>cups</classname>;
SQL server: <classname>postgresql</classname>;
Webový server: <classname>apache</classname>.

</para></note><para>

Až skončíte s výběrem, vyberte tlačítko <guibutton>Ok</guibutton>.
Tím se na pozadí spustí <command>aptitude</command>, která nainstaluje
vybrané balíky.

</para><note><para>

Ve výchozím prostředí instalátoru se úlohy (od)vybírají klávesou
<keycap>mezera</keycap>.

</para></note><para>

Programy <command>apt-get</command> a <command>dpkg</command> pak
zajistí stažení, rozbalení a instalaci všech balíků obsažených ve
zvolených úlohách. Pokud instalace balíku vyžaduje od uživatele nějaký
vstup, budete dotázáni stejně jako třeba při vytváření nového
uživatele.

</para><para>

Měli byste mít na paměti, že úloha Stolní počítač je opravdu velká.
Pocítíte to obzvláště v případě, kdy instalujete z běžného CD v
kombinaci se síťovým zrcadlem, což může při pomalém připojení trvat
poměrně dlouho. Po zahájení instalace neexistuje žádná uživatelsky
jednoduchá možnost, jak instalaci přerušit.

</para><para>

Instalační systém může některé balíky stahovat ze sítě i v případě, že
se balíky nachází na CD. To se stává tehdy, když se na síťovém zrcadle
nachází novější verze balíků, než na CD. U stabilní distribuce to
znamená po vydání nové revize (po &release;r0 vyjde &release;r1,
&release;r2, &hellip;), u testovací distribuce se s tímto potkáte již
několik dnů až týdnů po stažení obrazu CD.

</para>
  </sect3>
