<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 36732 -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Hardware pro připojení k síti</title>

<para arch="i386">

<!-- last updated for kernel-image_2.0.36-2 -->

Instalační systém podporuje naprostou většinu síťových karet pro
sběrnice PCI a ISA, avšak některé síťové karty nejsou podporovány
všemi instalačními sadami.  Jedná se o karty a protokoly AX.25,
NI16510 EtherBlaster, Schneider &amp; Koch G16 a vestavěnou kartu
Zenith Z-Note.  Rovněž nejsou podporovány síťové karty pro sběrnici
MCA a karty a protokol FDDI. Nějaké (postarší) informace můžete najít
v dokumentu <ulink url="&url-linux-mca;">Linux na MCA</ulink>.

<!--
Pokud instalační systém vaši síťovou kartu nepodporuje, můžete
si sestavit vlastní jádro s příslušnou podporou a nahradit jím jádro
instalační (viz <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>).
-->

</para><para arch="i386">

Z oblasti ISDN není v sadě zaváděcích médií zahrnuta podpora pro
protokol D-channel německé sítě 1TR6 a karty Spellcaster BRI.

</para><para arch="m68k">

Libovolná síťová karta (NIC) podporovaná linuxovým jádrem by měla být
podporována i zaváděcími médii. Možná budete muset zavést ovladač jako
modul. Podrobnosti viz <ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink>.

</para><para arch="sparc">

Následující síťové karty (NIC) jsou podporovány přímo v instalačním
jádře:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="sparc">

Další ovladače síťových karet existují ve formě modulů. Tyto můžete
použít až po instalaci ovladačů. Ovšem díky magii v OpenPROM je možné
zavádět z těchto zařízení:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
 <listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="alpha;powerpc;hppa;mips;ia64">

Libovolná síťová karta (NIC) podporovaná linuxovým jádrem by měla být
podporována i zaváděcími médii. Možná budete muset zavést ovladač jako
modul.

</para><para arch="mipsel">

Kvůli omezení jádra jsou podporována pouze síťová rozhraní integrovaná
ve stanicích DECstation. Volitelné síťové karty TurboChannel v
současné době nefungují.

</para><para arch="s390">

Libovolná síťová karta (NIC) podporovaná linuxovým jádrem by měla být
podporována i zaváděcími disky. Všechny ovladače síťových karet jsou
sestaveny jako moduly, takže během úvodní fáze síťové instalace budete
muset jeden z nich nahrát. Podporovaná zařízení jsou:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Channel to Channel (CTC) a ESCON spojení (reálné nebo emulované)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet a OSA-Express Fast Ethernet (ne QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

Inter-User Communication Vehicle (IUCV) &mdash; dostupné pouze pro hosty
systému VM

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express v QDIO módu, HiperSockets a Guest-LAN

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>


<para arch="arm">

Na počítačích NetWinder a CATS jsou následující síťová rozhraní
podporována přímo zaváděcími disky:

<itemizedlist>
<listitem><para>

PCI-based NE2000

</para></listitem>
<listitem><para>

DECchip Tulip

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Zaváděcí disky na počítačích RiscPC podporují tyto síťové karty:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Ether1

</para></listitem>
<listitem><para>

Ether3

</para></listitem>
<listitem><para>

EtherH

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Jestliže je vaše karta zmíněna v předchozím seznamu, můžete provést
celou instalaci ze sítě bez použití disket nebo CD.

</para><para arch="arm">

Všechny ostatní síťové karty (NIC) podporované linuxovým jádrem by
měly být podporovány i zaváděcími disky.
Možná budete muset zavést ovladač síťové karty jako modul &mdash; to
znamená, že pro instalaci jádra a modulů budete muset použít jiné
médium.

</para>

 </sect1>
