<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 43693 -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Hardware pro připojení k síti</title>

<para>

Libovolná síťová karta (NIC) podporovaná linuxovým jádrem by měla být
podporována i instalačním systémem. Ovladače dostupné jak moduly jádra
by se měly zavádět automaticky.

<phrase arch="x86">To zahrnuje většinu PCI a PCMCIA karet.</phrase>

<phrase arch="i386">Podporováno je i mnoho starších karet pro sběrnici
ISA.</phrase>

<phrase arch="m68k">Podrobnosti viz <ulink
url="&url-m68k-faq;"></ulink>.</phrase>

</para><para arch="sparc">

To zahrnuje mnoho obecných PCI karet (na systémech s podporou PCI),
ale i následující karty od Sunu:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
 <listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="mipsel">

Kvůli omezení jádra jsou podporována pouze síťová rozhraní integrovaná
ve stanicích DECstation. Volitelné síťové karty TurboChannel v
současné době nefungují.

</para><para arch="s390">

Podporovaná síťová zařízení jsou:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Channel to Channel (CTC) a ESCON spojení (reálné nebo emulované)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet a OSA-Express Fast Ethernet (ne QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express v QDIO módu, HiperSockets a Guest-LAN

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Na architektuře &arch-title; je podporována většina integrovaných
ethernetových zařízení a dostupné jsou i moduly pro přídavná PCI a USB
zařízení. Významnou výjimkou je platforma IPX4xx (obsahující zařízení
jako Linksys NSLU2), která pro fungování zabudovaného ethernetového
rozhraní potřebuje proprietární mikrokód. Neoficiální obrazy pro
Linksys NSLU2 s integrovaným proprietárním mikrokódem můžete získat na
stránce <ulink url="&url-slug-firmware;">Slug-Firmware</ulink>.

</para><para arch="x86">

Z oblasti ISDN není v sadě zaváděcích disků zahrnuta podpora pro
protokol D-channel (staré) německé sítě 1TR6 a karty Spellcaster
BRI. Používání ISDN během instalace není podporováno.

</para>

  <sect2 arch="not-s390" id="nics-firmware">
  <title>Ovladače vyžadující firmware</title>
<para>

Instalační systém zatím nepodporuje používání firmware. To znamená, že
síťové karty používající ovladač, který vyžaduje nahrání firmwaru,
nejsou podporovány.

</para><para>

Jestliže pro instalaci nemůžete použít jinou síťovou kartu, můžete pro
instalaci &debian;u použít obraz velkého CD nebo DVD. Při instalaci
zvolte možnost, že nechcete nastavit síť a že chcete použít pouze
balíky, které jsou dostupné na CD/DVD. Po instalaci (po restartu do
nového systému) pak můžete nainstalovat příslušný ovladač a firmware a
nastavit síť ručně. Může se stát, že firmware bude zabalený v jiném
balíku než ovladač, nebo že nebude dostupný v <quote>hlavní</quote>
sekci archivu Debianu.

</para><para>

Pokud je <emphasis>podporovaný</emphasis> samotný ovladač, je zde
šance, že budete moci síťovou kartu používat i během instalace. Musíte
však z nějakého média ručně nakopírovat firmware do adresáře
<filename>/usr/lib/hotplug/firmware</filename>. Firmware byste pak
měli před dokončením instalace nakopírovat i do nově nainstalovaného
systému.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="nics-sparc-trouble">
  <title>Známé problémy na &arch-title;</title>
<para>

U konkrétních síťových karet bylo hlášeno několik problémů, které je
vhodné zde zmínit.

</para>

   <sect3>
   <title>Konflikt mezi ovladači tulip a dfme</title>
<para>

Existuje několik síťových PCI karet, které se identifikují stejně, ale
jsou jsou podporovány různými ovladači. Některé karty pracují s
ovladačem <literal>tulip</literal>, jiné s ovladačem
<literal>dfme</literal>. Protože se karty identifikují stejně, jádro
mezi nimi nemůže rozlišit a neví, který ovladač má nahrát. Pokud to
bude zrovna ten špatný, karta může fungovat špatně, nebo dokonce
nemusí fungovat vůbec.

</para><para>

Jedná se o běžný problém na systémech Netra s kartami Davicom
(kompatibilní s DEC-Tulip). V tomto případě je nejspíš ten správný
ovladač <literal>tulip</literal>. Řešením je se během instalace
přepnout do shellu, odebrat chybný modul (nebo moduly, pokud jich je
nahráno víc) příkazem
<userinput>modprobe -r <replaceable>modul</replaceable></userinput>
a následně zavést správný modul příkazem
<userinput>modprobe <replaceable>module</replaceable></userinput>.
 
</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Sun B100 blade</title>
<para>

Síťový ovladač <literal>cassini</literal> nefunguje na systémech Sun
B100 blade.
 
 </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
