<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Satisfer els requisits mínims de maquinari</title>
<para>

Un cop hàgiu recollit la informació necessària sobre el maquinari del
vostre ordinador, comproveu que aquest us permet fer el tipus d'instal·lació
que voleu.

</para><para arch="not-s390">

Depenent de les vostres necessitats, podeu aconseguir-ho amb menys
maquinari del que es recomana a la taula que trobareu a continuació. De
tota manera, la majoria d'usuaris s'arrisquen a tenir frustracions si
ignoren aquests suggeriments.

</para><para arch="i386">

Un Pentium 100 és el mínim recomanat per a un sistema d'escriptori, i un
Pentium II-300 per a un servidor.

</para><para arch="m68k">

Es recomana un processador 68030 o superior per a instal·lacions m68k.
Us en podeu sortir amb una mica menys de l'espai de disc indicat.

</para><para arch="powerpc">

Qualsevol PowerPC OldWorld o NewWorld pot servir com a sistema
d'escriptori. Per a servidors, es recomana una màquina 132-Mhz com
a mínim.

</para>

<table>
<title>Requisits mínims del sistema recomanats</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Tipus d'instal·lació</entry><entry>RAM</entry><entry>Disc dur</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sense escriptori</entry>
  <entry>24 MiB</entry>
  <entry>450 GiB</entry>
</row><row>
  <entry>Amb escriptori</entry>
  <entry>64 MiB</entry>
  <entry>1 GiB</entry>
</row><row>
  <entry>Servidor</entry>
  <entry>128 MiB</entry>
  <entry>4 GiB</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Aquí hi ha una mostra de configuracions usuals en sistemes Debian.
Podeu fer-vos una idea de l'espai de disc utilitzat per grups de programes
relacionats referint-vos a <xref linkend="tasksel-size-list"/>

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Servidor estàndard</term>
 <listitem><para>

Aquest és un perfil de servidor petit, útil per a servidors mínims que no
tenen massa funcionalitats per a usuaris d'intèrpret d'ordres. Inclou un
servidor FTP, un servidor web, DNS, NIS i POP. Per a aquests, 100 MiB
d'espai de disc serien suficients, i després caldria afegir l'espai
per a les dades que es volen servir.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Escriptori</term>
 <listitem><para>

Un sistema d'escriptori estàndard, inclosos el sistema X Window, un
entorn d'escriptori complet, so, editors, etc. Necessitareu uns 2 GiB
utilitzant la tasca d'escriptori estàndard, tot i que es pot fer
amb molt menys.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Consola de treball</term>
 <listitem><para>

Una màquina d'usuari encara més reduïda, sense el sistema X Window o
aplicacions d'X. Possiblement adient per a portàtils o ordinadors mòbils.
La grandària és al voltant de 140 MiB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Desenvolupador</term>
 <listitem><para>

Una configuració d'escriptori amb tots els paquets de desenvolupament,
com ara Perl, C, C++, etc. La grandària és al voltant de 475 MiB. Suposant
que afegireu l'X11 i alguns paquets addicionals per a altres usos, hauríeu
de planificar uns 800 MiB per a aquest tipus de màquina.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Recordeu que aquestes mides no inclouen tota la resta de materials
que s'acostumen a trobar, com ara fitxers d'usuaris, correu, i dades.
Sempre és millor ser generós quan s'està considerant l'espai per als propis
fitxers i dades. Notablement, la partició <filename>/var</filename> conté
molta informació d'estat específica de Debian, a més del contingut habitual
com els fitxers de registre. Els fitxers de la comanda
<command>dpkg</command> (amb informació de tots els paquets instal·lats)
fàcilment pot ocupar 20 MiB. A més, <command>apt-get</command> posa allà els
paquets descarregats abans d'instal·lar-los. Hauríeu d'assignar com a mínim
100 MiB per a <filename>/var</filename>.

</para>

 </sect1>

