<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28997 -->


  <sect2 arch="alpha"><title>Particionament per &arch-title;</title>
<para>

Per arrencar Debian des de la consola SRM (l'únic mètode d'arrencada de
disc suportat per &releasename;) necessiteu tenir una etiqueta de disc BSD,
i no una taula de particions DOS, al vostre disc d'arrencada. (Recordeu, el
bloc d'arrencada de SRM és incompatible amb les tabules de particions
MS-DOS &mdash; vegeu <xref linkend="alpha-firmware"/>). Quan s'executa
<command>partman</command> a una arquitectura &architecture;, crea un disc
amb etiqueta BSD, però si el vostre disc té una taula de particions DOS al
disc, partman necessitarà esborrar primer la taula de particions existents
per que la pugui convertir en un disc amb etiqueta.

</para><para>

Si heu escollit el <command>fdisk</command> per particionar el vostre
disc, i el disc que esteu particionant no té una etiqueta de disc BSD,
hauríeu d'utilitzar l'ordre <quote>b</quote> per accedir al mode d'etiqueta
de disc.

</para><para>

A no ser que desitgeu utilitzar el disc que esteu particionant des del
Unix Tru64 o un dels sistemes operatius lliures derivats de 4.4BSD-Lite
(FreeBSD, OpenBSD o NetBSD), es suggereix que <emphasis>no</emphasis>
feu que la tercera partició contingui el disc complet. No és necessària
per l'ordre <command>aboot</command>, i de fet, porta a confusió ja que
la utilitat <command>swriteboot</command> que s'utilitza per instal·lar
l'<command>aboot</command> al sector d'arrencada es queixarà de que s'està
xafant la partició amb el bloc d'arrencada.

</para><para>

També, com que el <command>aboot</command> s'escriu als primers sectors
del disc (en aquest moment ocupa uns 70 KiB o 150 sectors),
<emphasis>necessiteu</emphasis> deixar prou espai buit al principi del
disc per ell. Abans es suggeria que es fera una xicoteta partició al inici
del disc, i que es deixara per formatar. Per la mateixa raó d'abans, ara
suggerim que no feu això al discs que tan sols utilitzen GNU/Linux. Quan
utilitzeu <command>partman</command>, crearà una partició xicoteta per
l'<command>aboot</command> per que es considera convenient.

</para><para condition="FIXME">

Per instal·lacions ARC, hauríeu de fer una partició xicoteta FAT al
principi del disc per que contingui el <command>MILO</command> i el
<command>linload.exe</command> &mdash; 5 MiB seran suficients, vegeu
<xref linkend="non-debian-partitioning"/>. Malauradament, fer sistemes de
fitxers FAT no està encara suportat des del menú, així que haureu de fer-ho
manualment des de l'intèrpret d'ordres utilitzant <command>mkdosfs</command>
abans d'intentar instal·lar el carregador de l'arrencada.

</para>
  </sect2>
