<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus">
  <title>Procesory, základní desky a grafické karty</title>
<para>

V současnosti podporuje <emphasis>&architecture;</emphasis> port
několik typů Sparc systémů. Nejobvyklejší jsou sun4, sun4c, sun4m,
sun4d a sun4u. S výjimkou velmi starého hardware ze sun4 jsou
podporovány i další systémy. Nejméně testovaný je Sun4d, takže
očekávejte možné problémy se stabilitou jádra. Ze staršího hardware
jsou nejčastější Sun4c a Sun4m, které zahrnují systémy jako
SparcStation 1, 1+, IPC, IPX a SparcStation LX, 5, 10 a 20.
Třída systémů UltraSPARC spadá pod označení sun4u a používá tuto sadu
instalačních disků.
Přestože některé systémy patří do podporovaných skupin, samy
podporovány nejsou. Takovým případem je třeba AP1000
a Tadpole Sparcbook 1, viz
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARCProcessors FAQ</ulink>.

</para>

   <sect3><title>Nastavení paměti</title>
<para>

Některé starší pracovní stanice, jmenovitě Sun IPX a Sun IPC, mají
paměťové sloty umístěny na pevných adresách ve fyzické paměti.
To znamená, že když modul nebude obsazený, vzniknou ve fyzickém
paměťovém prostoru mezery.
Instalace Linuxu vyžaduje souvislý paměťový blok do kterého se nahraje
jádro a počáteční RAMdisk. Pokud to není splněno, skončí instalace
hláškou <computeroutput>Data Access Exception</computeroutput>.

</para><para>

Takže musíte nastavit paměť tak, aby nejnižší paměťový blok měl
souvislých alespoň 8Mb. Na IPX a IPC jsou paměťové sloty mapovány v
16Mb hranicích. To znamená, že ve slotu nula musíte mít dostatečně
velký paměťový modul. 4Mb v tomto případě
<emphasis>nestačí</emphasis>.

</para><para>

Příklad:
V Sun IPX máte 16Mb a 4Mb SIMM. Dále máte čtyři paměťové sloty
(0,1,2,3). [Slot nula je nejdál od SBUS konektorů]. To znamená, že
16Mb modul musíte dát do slotu 0. Je doporučeno umístit 4Mb SIMM
do slotu 2.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Nastavení grafiky</title>
<para>

Obzvláště u starších pracovních stanic Sun je běžné, že se na základní
desce nachází starý framebuffer (třeba bwtwo na sun IPC) a do SBUS
slotu je zapojena karta obsahující framebuffer novější a pravděpodobně
akcelerovaný.
Pod Solarisem nebo SunOS to nevadí, protože jsou inicializovány obě
karty.

</para><para>

Pod Linuxem to ale může způsobit problém, protože bootPROM monitor
může zobrazovat svůj výstup na přídavnou kartu, ale zprávy linuxového
jádra se mohou posílat na původní framebuffer. Takže když se počítač
zastaví třeba při zavádění RAMdisku, neuvidíte
<emphasis>žádné</emphasis> chybové hlášky.

</para><para>

Abyste se tomuto problému vyhnuli, připojte monitor (pokud bude třeba)
do videokarty v nejnižším číslovaném SBUS slotu.
(Karta na základní desce se počítá jako nižší než externí karty).
Případně také můžete použít sériovou konzoli.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
