<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 43528 -->

  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus">
  <title>Procesory a základní desky</title>
<para>

Sparc systémy se dají rozdělit do několika podarchitektur: sun4,
sun4c, sun4d, sun4m, sun4u a sun4v. Následující seznam popisuje, které
systémy patří do které kategorie a jakou míru podpory pro ně můžete
očekávat.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>sun4, sun4c, sun4d</term>

<listitem><para>

Tyto podarchitektury zahrnují některé velmi staré 32 bitové stroje,
které již nejsou podporovány. Kompletní seznam naleznete na <ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/SPARCstation">SPARCstation</ulink>
stránce ve Wikipedii.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sun4m</term>

<listitem><para>

sun4m je jedinou momentálně podporovanou 32 bitovou podarchitekturou
(sparc32), která je momentálně podporována. Nejpopulárnější počítače
patřící do této třídy jsou Sparcstation 4, 5, 10 a 20.

</para><para>

Symetrický multiprocessing (SMP) &mdash; schopnost používat více
procesorů &mdash; není na tomto hardwaru podporována kvůli problémům
se stabilitou. Dostupné jednoprocesorové (UP) jádro pro sparc32 se
zavede bez problémů, ovšem aktivuje a použije pouze první procesor.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sun4u</term>

<listitem><para>

Tato podarchitektura zahrnuje všechny 64 bitové počítače (sparc64)
založené na procesoru UltraSparc a jeho klonech. Většina strojů je
podporována dobře, ale na některých můžete zaznamenat problém se
zaváděním z CD. Za problémy mohou chyby ve firmwaru nebo zavaděči (a
můžete je obejít zavedením ze sítě). Pro jedno resp. víceprocesorové
systémy použijte jádra sparc64 resp. sparc64-smp.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sun4v</term>

<listitem><para>

Toto je nejnovější přírůstek do rodiny Sparců a zahrnuje počítače
založené na vícejádrových procesorech Niagara. Tyto procesory jsou
nyní dostupné pouze v serverech T1000 a T2000 od Sunu a jsou
podporovány velmi dobře. Použijte jádro sparc64-smp.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Procesory SPARC64 od Fujitsu používané v řadě serverů PRIMEPOWER
nejsou podporovány, protože pro ně chybí podpora v linuxovém jádře.

</para>
  </sect2>
