<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 36639 -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Amorcer à partir de TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  <sect3 arch="arm"><title>Amorcer à partir de TFTP sur une Netwinder</title>

<para>

Les Netwinders possèdent deux interfaces réseau&nbsp;: une carte 10&nbsp;Mbps 
compatible NE2000 (généralement définie comme <filename>eth0</filename>) et la 
carte Tulip en 100&nbsp;Mbps. Charger l'image par TFTP avec la carte en 100&nbsp;Mbps
peut poser des problèmes. Il est recommandé d'utiliser la carte à 10&nbsp;Mbps
(celle marquée <literal>10 Base-T</literal>).

</para>
<note><para>

Vous aurez besoin de NeTTrom version&nbsp;2.2.1 ou supérieure pour amorcer le 
système d'installation. Il est recommandé d'utiliser NeTTrom&nbsp;2.3.3.
Malheureusement des problèmes de licence empêchent le chargement des fichiers du
firmware. Si la situation venait à changer, les nouvelles images seraient
<ulink url="http//www.netwinder.org/">ici</ulink>.

</para></note>

<para>

Quand vous amorcez votre Netwinder, vous devez interrompre le processus d'amorçage
pendant la phase de compte à rebours. Cela permet de configurer certains éléments
nécessaires. Tout d'abord, chargez les paramètres par défaut&nbsp;:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; load-defaults
</screen></informalexample>

Ensuite vous devez configurer le réseau, même avec une adresse fixe :

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv netconfig_eth0 flash
    NeTTrom command-&gt; setenv eth0_ip 192.168.0.10/24
</screen></informalexample>

où 24 est le nombre de bits du masque réseau, ou bien sans adresse&nbsp;:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv netconfig_eth0 dhcp
</screen></informalexample>

Il se peut que vous ayez aussi à configurer les réglages de
<userinput>route1</userinput> si le serveur TFTP n'est pas sur le sous-réseau local.

Ensuite vous devez indiquer le serveur TFTP et l'endroit où se trouve l'image.
Vous pouvez alors enregistrer ces paramètres en flash.

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv kerntftpserver 192.168.0.1
    NeTTrom command-&gt; setenv kerntftpfile boot.img
    NeTTrom command-&gt; save-all
</screen></informalexample>

Puis vous devez indiquer au firmware que l'image TFTP doit être amorcée&nbsp;:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv kernconfig tftp
    NeTTrom command-&gt; setenv rootdev /dev/ram
</screen></informalexample>

Si vous voulez installer NetWinder avec la console série, vous devez utiliser
la commande qui suit.

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv cmdappend root=/dev/ram console=ttyS0,115200
</screen></informalexample>

Pour les installations avec clavier et moniteur, vous devez exécutez&nbsp;:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv cmdappend root=/dev/ram
</screen></informalexample>

Utilisez la commande <command>printenv</command> pour réafficher vos 
réglages. 
Une fois les vérifications faites, vous pouvez charger l'image&nbsp;:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; boot
</screen></informalexample>

En cas de problèmes, il existe un 
<ulink url="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">HOWTO précis</ulink>.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="arm"><title>Amorcer à partir de TFTP sur CATS</title>

<para>

Sur les machines CATS, utilisez <command>boot de0:</command>
        ou quelque chose de similaire à l'invite de Cyclone.

</para>
   </sect3>
  </sect2>



  <sect2 arch="arm"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>
Pour amorcer à partir d'un cédérom depuis l'invite sur une console
Cyclone, utilisez la commande
<command>boot cd0:cats.bin</command>
</para>
  </sect2>
  <sect2 arch="arm" id="boot-firmware"><title>Amorcer depuis un Firmware</title>

&boot-installer-intro-firmware.xml;

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-nslu2"><title>Amorcer un NSLU2</title>
<para>

Il y a trois façons de mettre le firmware en flash.

</para>

    <sect4 arch="arm"><title>Utiliser l'interface web du NSLU2</title>
<para>

Allez dans la section administration et choisissez l'élément <literal>Upgrade</literal>.
Vous pouvez chercher l'image que vous venez de télécharger. Pressez le bouton
<literal>Start Upgrade</literal>, confirmez, attendez quelques minutes puis
confirmez à nouveau. Le système s'amorcera directement sur l'installateur.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Par le réseau avec Linux/Unix</title>
<para>

Vous pouvez utiliser <command>upslug2</command> sur une machine Linux ou Unix
pour mettre à jour la machine par le réseau. Ce logiciel est un paquet Debian.

D'abord mettez votre NSLU2 en mode upgrade :

<orderedlist>
<listitem><para>

Déconnectez les disques des ports USB.

</para></listitem>
<listitem><para>

Eteignez le NSLU2

</para></listitem>
<listitem><para>

Gardez enfoncé le bouton reset (accessible par un petit trou à l'arrière,
juste au dessus du bouton power).

</para></listitem>
<listitem><para>

Pressez et relachez le bouton power pour lancer le NSLU2.

</para></listitem>
<listitem><para>


Attendez dix secondes en scrutant la LED « ready/status ». Après dix secondes
elle passera au rouge. Relachez immédiatement le bouton reset.

</para></listitem>
<listitem><para>

La LED « ready/status » passera alternativement du vert au rouge
(il y a une seconde de délai avant le premier vert). Le NSLU2 est maintenant
en mode mise à jour.

</para></listitem>
</orderedlist>

Voyez les <ulink
url="http://www.nslu2-linux.org/wiki/OpenSlug/UsingTheBinary">pages sur NSLU2-Linux
</ulink> si vous avez des problèmes.

Une fois en mode mise à jour, vous pouvez mettre en mémoire la nouvelle image.

<informalexample><screen>
sudo upslug2 -i di-nslu2.bin
</screen></informalexample>

Remarquez que ce logiciel montre aussi l'adresse MAC du NSLU2, ce qui peut être
pratique pour configurer le serveur DHCP. Après que l'image a été chargée et vérifiée,
le système redémarre automatiquement. N'oubliez pas de rebrancher votre disque USB,
sinon l'installateur ne pourra pas le trouver

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Par le réseau avec Windows</title>
<para>

Il existe un <ulink
url="http://www.everbesthk.com/8-download/sercomm/firmware/all_router_utility.zip">outil
</ulink> pour Windows qui met à jour le firmware par le réseau.

</para>
    </sect4>
   </sect3>
  </sect2>