<!-- original version: 58440 -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Amorcer à partir de TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  </sect2>

  <sect2 arch="arm"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>

  <sect2 arch="arm" id="boot-firmware"><title>Amorcer depuis un microprogramme</title>

&boot-installer-intro-firmware.xml;

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-nslu2"><title>Amorcer un NSLU2</title>
<para>

Il y a trois façons de mettre le microprogramme en flash.

</para>

    <sect4 arch="arm"><title>Utiliser l'interface web du NSLU2</title>
<para>

Allez dans la section administration et choisissez l'élément <literal>Upgrade</literal>.
Vous pouvez chercher l'image que vous venez de télécharger. Pressez le bouton
<literal>Start Upgrade</literal>, confirmez, attendez quelques minutes puis
confirmez à nouveau. Le système s'amorcera directement sur l'installateur.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Par le réseau avec Linux/Unix</title>
<para>

Vous pouvez utiliser <command>upslug2</command> sur une machine Linux ou Unix
pour mettre à jour la machine par le réseau. Ce logiciel est un paquet Debian.

D'abord mettez votre NSLU2 en mode upgrade :

<orderedlist>
<listitem><para>

Déconnectez les disques des ports USB.

</para></listitem>
<listitem><para>

Éteignez le NSLU2

</para></listitem>
<listitem><para>

Gardez enfoncé le bouton reset (accessible par un petit trou à l'arrière,
juste au dessus du bouton power).

</para></listitem>
<listitem><para>

Pressez et relachez le bouton power pour lancer le NSLU2.

</para></listitem>
<listitem><para>

Attendez dix secondes en scrutant la LED « ready/status ». Après dix secondes
elle passera au rouge. Relachez immédiatement le bouton reset.

</para></listitem>
<listitem><para>

La LED « ready/status » passera alternativement du vert au rouge
(il y a une seconde de délai avant le premier vert). Le NSLU2 est maintenant
en mode mise à jour.

</para></listitem>
</orderedlist>

Voyez les <ulink
url="http://www.nslu2-linux.org/wiki/OpenSlug/UsingTheBinary">pages sur NSLU2-Linux
</ulink> si vous avez des problèmes.

Une fois en mode mise à jour, vous pouvez mettre en mémoire la nouvelle image.

<informalexample><screen>
sudo upslug2 -i di-nslu2.bin
</screen></informalexample>

Remarquez que ce logiciel montre aussi l'adresse MAC du NSLU2, ce qui peut être
pratique pour configurer le serveur DHCP. Après que l'image a été chargée et vérifiée,
le système redémarre automatiquement. N'oubliez pas de rebrancher votre disque USB,
sinon l'installateur ne pourra pas le trouver

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Par le réseau avec Windows</title>
<para>

Il existe un <ulink
url="http://www.everbesthk.com/8-download/sercomm/firmware/all_router_utility.zip">outil
</ulink> pour Windows qui met à jour le microprogramme par le réseau.

</para>
    </sect4>
   </sect3>
  </sect2>