<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 35612 -->

 <sect2 arch="mipsel" id="boot-tftp">
 <title>Amorcer avec TFTP</title>
   <sect3>
   <title>Amorcer une machine Cobalt avec TFTP</title>
<para>
Cobalt n'utilise pas TFP mais NFS pour s'amorcer. Vous devez installer un serveur NFS
et mettre les fichiers de l'installateur dans <filename>/nfsroot</filename>.
Quand vous amorcez la machine Cobalt, vous devez appuyer en même temps
sur les boutons gauche et droit du curseur, ce qui provoquera l'amorçage depuis NFS.
Plusieurs options sont affichées à l'écran. Il existe deux méthodes d'installation&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Avec SSH (méthode par défaut)&nbsp;: l'installateur configure le réseau avec DHCP et
lance un serveur SSH. Un mot de passe est affiché à l'écran ainsi que d'autres informations de
connexion (une adresse IP, par exemple). Quand vous vous connectez à la machine avec un
client SSH, vous pouvez lancer l'installation.

</para></listitem>
<listitem><para>

Avec une console série&nbsp;: avec un cable null modem, vous pouvez vous connecter
au port série de la machine Cobalt (à 115200 bps) et lancer l'installation.
Cette façon de faire n'est pas possible sur les Qube 2700 (Qube1) car elles n'ont pas
de port série.

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </para>
  </sect3>

   <sect3>

   <title>Amorcer avec TFTP les cartes Broadcom BCM91250A et BCM91480B</title>
<para>

Avec les cartes d'évaluation Broadcom BCM91250A et BCM91480B, vous devez charger via TFTP 
le programme d'amorçage SiByl, lequel chargera et lancera l'installateur
Debian. Dans la plupart des cas vous obtiendrez une adresse IP par DHCP, mais 
il est aussi possible d'indiquer une adresse fixe. Pour utiliser DHCP, il
suffit d'entrer la commande suivante à l'invite CFE&nbsp;:

<informalexample><screen>
ifconfig eth0 -auto
</screen></informalexample>

Une fois l'adresse obtenue, vous pouvez charger SiByl avec la commande 
suivante&nbsp;:

<informalexample><screen>
boot 192.168.1.1:/boot/sibyl
</screen></informalexample>

Vous devez changer l'adresse donnée dans l'exemple et indiquer soit le nom soit
l'adresse de votre serveur TFTP. Une fois cette commande exécutée, 
l'installateur sera automatiquement chargé.

</para>
</sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="mipsel"><title>Paramètres d'amorçage</title>

   <sect3>
   <title>Cobalt TFTP Booting</title>
<para>

Vous ne pouvez pas passer des paramètres d'amorçage directement. Vous devez
modifier le fichier <filename>/nfsroot/default.colo</filename> sur le serveur NFS
et y ajouter vos paramètres avec la variable <replaceable>args</replaceable>. 

</para>
  </sect3>

   <sect3>

   <title>Amorcer avec TFTP les cartes Broadcom BCM91250A etBCM91480B </title>
<para>

Vous ne pouvez pas indiquer des paramètres d'amorçage à l'invite CFE. 
Vous devez modifier le fichier <filename>/boot/sibyl.conf</filename> sur le
serveur TFTP et mettre vos paramètres dans la variable 
<replaceable>extra_args</replaceable>.

</para>
  </sect3>

  </sect2>
