<!-- original version: 68016 -->


  <sect2 arch="any-x86" id="bios-setup">
<title>Le menu de configuration du BIOS</title>

<para>

Le BIOS fournit les fonctions de base nécessaires à l'amorçage de votre
machine pour permettre au système d'exploitation d'accéder au matériel. Le 
système fournit un menu destiné à la configuration du BIOS. 
Vous pouvez accéder à ce menu en appuyant sur une touche ou sur une combinaison de touches.
Il s'agit souvent de la touche <keycap>Suppr</keycap> ou de la touche <keycap>F2</keycap>. 
Certains constructeurs utilisent d'autres touches.
Au démarrage de l'ordinateur, un message indique généralement la touche à utiliser.

</para>
  </sect2>


 <sect2 arch="any-x86" id="boot-dev-select">
<title>Sélection du périphérique d'amorçage</title>

<para>

A l'intérieur du menu de configuration du BIOS vous pouvez choisir les
périphériques utilisables pour l'amorçage du système et leur ordre.
Peuvent être sélectionnés des disques durs internes, un lecteur de CD/DVD
ou des périphériques de stockage USB comme des clés ou des disques externes.
Sur des systèmes modernes, il existe aussi la possibilité d'amorcer par le réseau (PXE). 

</para>
<para>

Selon le support d'installation choisi (CD/DVD, clé USB, amorçage par le réseau),
vous devez activer, s'il ne l'est pas déjà, le périphérique d'amorçage approprié.

</para>
<para>

La plupart des BIOS permettent d'appeler un menu au démarrage du système
dans lequel vous sélectionnez le périphérique d'amorçage pour la session actuelle.
Si cette option est disponible, le BIOS affiche un court message,
« press <keycap>F12</keycap> for boot menu » par exemple. La touche peut être différente
selon les systèmes, <keycap>F12</keycap>, <keycap>F11</keycap> ou <keycap>F8</keycap>.
Choisir un périphérique dans ce menu ne change pas l'ordre d'amorçage par défaut du BIOS.
Ainsi vous pouvez amorcer à partir d'une clé USB alors que le disque dur interne
reste le périphérique d'amorçage prioritaire.

</para>
<para>

Si le BIOS ne vous donne pas cette possibilité, vous devez modifier sa configuration
et indiquez comme prioritaire le périphérique qui contient l'&d-i;

</para>
<para>
Quelques ordinateurs contiennent malheureusement des versions du BIOS défectueuses.
Il est parfois impossible d'amorcer l'&d-i; à partir d'une clé USB même si
l'option appropriée existe dans le menu de configuration et la clé
est choisie comme périphérique d'amorçage prioritaire.
Sur certains systèmes, on peut forcer l'amorçage en changeant le type de périphérique,
de <quote>USB harddisk</quote> ou <quote>USB stick</quote> à <quote>USB ZIP</quote>
ou <quote>USB CDROM</quote>. 

<phrase condition="isohybrid-supported">
En particulier, si vous utilisez une image isohybrid de CD/DVD sur une clé USB
(voyez <xref linkend="usb-copy-isohybrid"/>), modifier le type de périphérique en
<quote>USB CDROM</quote> peut servir pour les BIOS qui ne permettent pas l'amorçage
sur une clé en mode <quote>USB harddisk</quote>.
</phrase>

</para>
</sect2>
