<!-- original version: 68011 -->

 <sect1 arch="not-s390">
<title>Acheter du matériel spécialement pour GNU/&arch-kernel;</title>

<para arch="linux-any">
Il existe des vendeurs qui livrent des systèmes en 
<ulink url="&url-pre-installed;">pré-installant</ulink> &debian; ou d'autres 
distributions de GNU/Linux. Vous paierez 
peut-être plus cher pour avoir ce privilège, mais vous achetez ainsi un peu 
de tranquillité d'esprit, puisque vous serez certain que le matériel est bien 
reconnu par GNU/Linux.
</para>

<para arch="any-x86">  
Si vous devez acheter un ordinateur fourni avec Windows, lisez attentivement 
la licence logicielle accompagnant Windows&nbsp;; vous pourrez peut-être
rejeter la licence et obtenir un rabais de votre vendeur. Une recherche sur internet
avec la chaîne <quote>remboursement Windows</quote> peut vous donner des pistes.
</para>

<para>
Que vous achetiez ou non un système livré avec &arch-kernel;, ou même un système 
d'occasion, il est important de vérifier que votre matériel est reconnu par 
le noyau &arch-kernel;. Vérifiez si votre matériel est listé dans les références
ci-dessus. Indiquez à votre revendeur que vous recherchez un 
système &arch-kernel;. Soutenez les revendeurs de matériel amis de &arch-kernel;.
</para>

  <sect2>
<title>Éviter le matériel propriétaire ou fermé</title>

<para>

Certains constructeurs refusent simplement de fournir les informations qui 
permettraient d'écrire des pilotes pour leur matériel. D'autres 
n'autorisent pas l'accès à la documentation sans accord de confidentialité, 
ce qui nous empêche de distribuer le code source qui est l'élément essentiel
du logiciel libre. Sans accès à une documentation utilisable, ces pilotes ne peuvent
pas fonctionner sous &arch-kernel;. 

    </para>
<para>

Le plus souvent il existe des normes (au moins, <emphasis>de facto</emphasis>)
qui décrivent comment communique un système d'exploitation et ses pilotes de périphériques
avec les différentes classes de périphériques. Tous les périphériques qui satisfont
cette norme <emphasis>de facto</emphasis> peuvent fonctionner avec un pilote générique.
Certains périphériques USB, clavier, souris, disque flash, lecteur de carte mémoire, fonctionnent
ainsi très bien et pratiquement tous les modèles sur le marché se conforment à la norme.
     
</para>
<para>

Mais dans certains domaines, par exemple celui des imprimantes, ce n'est pas le cas.
Beaucoup d'imprimantes peuvent certes être contrôlées par des langages standardisés et
peuvent donc fonctionner sans problème sur tout système d'exploitation.
Cependant, quelques imprimantes ne comprennent que des commandes spéciales pour lesquelles
aucune documentation n'est disponible. Elles ne peuvent donc pas fonctionner sur un
système d'exploitation libre sans un pilote propriétaire fourni par le constructeur.

</para>
<para>

Même s'il existe un tel pilote propriétaire, sa disponibilité limite la durée de vie du périphérique.
De nos jours,les cycles de vie des produits se raccourcissent et il n'est pas inhabituel
de constater l'absence de mise à jour du pilote quand la production du périphérique
a cessé. Si l'ancien pilote ne fonctionne plus après une mise à jour du système,
un périphérique en parfait état devient inutilisable. On ne peut rien faire ! 
Vous devriez donc éviter d'acheter du matériel propriétaire, quelque soit le système
d'exploitation que vous utilisez.

</para>
<para>

Vous pouvez changer cette situation en encourageant les constructeurs de
matériel propriétaire à publier les documentations et tout autre moyen nécessaire à 
la programmation de pilotes libres pour leur matériel.

</para>

  </sect2>


 </sect1>
