<!-- original version: 67991 -->

 <sect1 id="installation-media">
<title>Les supports d'installation</title>

<para>
Cette section précise les différents supports utilisables pour installer
&debian;. Un chapitre entier est consacré aux supports, le 
<xref linkend="install-methods"/>&nbsp;; il indique les avantages et les
désavantages de chaque support. Quand vous aurez atteint ce chapitre,
vous pourrez vous reporter à cette page.
</para>

<sect2 condition="supports-floppy-boot">
<title>Les disquettes</title>

<para>
Dans certains cas, vous devrez effectuer votre premier amorçage depuis un 
lecteur de disquettes. En général vous 
avez besoin d'une disquette haute densité (1440 kilo-octets) de 3,5 pouces.
</para>

<para arch="powerpc">
Pour CHRP, l'utilisation de disquette est actuellement impossible.
</para>
</sect2>

<sect2 arch="not-s390"><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Chaque fois que vous lirez <quote>CD</quote> dans ce manuel, cela 
voudra dire aussi bien CD-ROM que DVD-ROM, car, du point de vue du système
d'exploitation, les deux techniques sont les mêmes.

</para></note> 

<para>

L'installation à partir d'un CD est aussi possible avec la plupart des 
architectures. 

</para>

<para arch="x86">

Les CD de type SCSI, SATA et IDE/ATAPI sont reconnus. 

</para>

<para arch="x86">

Les lecteurs USB sont reconnus, comme le sont les périphériques FireWire
reconnus par les pilotes ohci1394 et sbp2.

</para>
<para arch="arm">

Les CD IDE/ATAPI sont reconnus par toutes les architectures ARM.

</para>

<para arch="mips">

Sur les machines SGI, amorcer depuis un CD demande un lecteur SCSI qui
puisse fonctionner avec un bloc logique de 512 bytes. La plupart des lecteurs
SCSI vendus sur le marché ne le peuvent pas. Si votre lecteur possède un 
cavalier <quote>Unix/PC ou 512/2048</quote>, mettez-le en position <quote>Unix</quote> ou
<quote>512</quote>.
Pour commencer l'installation, choisissez l'entrée 
<quote>System installation</quote> dans le microprogramme. 

</para>

</sect2>

<sect2 condition="bootable-usb"><title>Les clés USB</title>

<para>

Les disques flash USB, (clés USB), sont des périphériques de stockage
bon marché et très utilisés. La plupart des systèmes modernes permettent
d'amorcer l'&d-i; à partir d'une clé USB. Ainsi pour ceux qui ne possèdent pas de  
lecteur de CD, comme les netbooks ou les ultraportables, 
l'installation d'un nouveau système peut se faire par une clé USB.

</para>
</sect2>

<sect2><title>Le réseau</title>

<para>
Pendant l'installation, le téléchargement des fichiers nécessaires peut se faire
par le réseau. Selon le type d'installation que vous avez choisi et les réponses
que vous donnez à certaines questions, le réseau est utilisé ou non.
Le système d'installation accepte la plupart des modes de connexion (PPPoE, par
exemple, mais pas ISDN ou PPP), par HTTP ou FTP. Une fois l'installation terminée,
vous pouvez configurer les modes ISDN ou PPP.
</para>

<para condition="supports-tftp">

Vous pouvez aussi <emphasis>amorcer</emphasis> le système d'installation sur le réseau,
sans CD ni clé USB. Si vous avez l'infrastructure nécessaire - votre réseau
fait fonctionner des services DHCP et TFTP -, il est très facile et rapide de
déployer un grand nombre de machines. Mettre en œuvre une telle infrastructure
exige cependant une certaine expérience technique qui n'est pas à la portée des débutants.  

<phrase arch="mips;mipsel">C'est la méthode d'installation préférée pour &arch-title;.</phrase>

</para>

<para condition="supports-nfsroot">
L'installation sans disque, en utilisant le démarrage par réseau et le 
montage par NFS de tous les systèmes de fichiers locaux, est une autre possibilité.
</para>

</sect2>


<sect2><title>Les disques durs</title>
<para>

L'installation à partir d'un disque local est aussi possible sur beaucoup 
d'architectures. Cela demande qu'un autre système d'exploitation charge
l'installateur sur le disque dur. Cette méthode n'est recommandée que pour
des cas spéciaux, quand aucune autre méthode n'est disponible.

</para>

<para arch="sparc">

Bien que &arch-title; ne permette pas de
démarrer à partir de SunOS (Solaris), l'installation à
partir d'une partition SunOS (tranches UFS) est tout à fait possible. 

</para>
  </sect2>


<sect2><title>Un*x ou système GNU</title>
<para>
Si vous utilisez un système de type Unix, vous pouvez installer &debian-gnu; sans
utiliser l'installateur qui est décrit dans la suite de ce manuel. Cette manière de
faire peut servir à des utilisateurs qui possèdent un matériel non reconnu
ou qui sont sur des machines qui ne peuvent se permettre un temps d'arrêt.
Si cette technique vous intéresse, reportez-vous à la <xref linkend="linux-upgrade"/>.
Cette méthode n'est recommandée que pour les experts, quand aucune autre méthode n'est disponible.

  </para>
   </sect2>

<sect2><title>Systèmes de stockage reconnus</title>
<para>

L'installateur &debian; contient un noyau construit pour permettre de faire tourner un maximum de
systèmes.

</para>

<para arch="x86">

Le système d'installation &debian; reconnaît les disques IDE (PATA), 
les contrôleurs et disques SATA et SCSI, les périphériques USB et FireWire. Les 
systèmes de fichiers reconnus comprennent FAT, les extensions FAT Win-32 (VFAT) et NTFS.

</para>

<!--
<para arch="x86">
Les interfaces disque qui émulent l'interface du disque
dur «&nbsp;AT&nbsp;», qu'on appelle souvent MFM, RLL, IDE
ou PATA, sont reconnues. 
Les contrôleurs de disques SATA et SCSI provenant de différents constructeurs sont
reconnus. Voyez le 
<ulink url="&url-hardware-howto;">HOWTO sur la compatibilité des matériels avec Linux</ulink> 
pour plus de précisions.
</para>

-->

<para arch="sparc">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est aussi
reconnu par le système de démarrage. Les pilotes SCSI
suivants sont reconnus dans le noyau par défaut&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Sparc ESP</para></listitem>
<listitem><para>PTI Qlogic,ISP</para></listitem>
<listitem><para>Adaptec AIC7xxx</para></listitem>
<listitem><para>NCR and Symbios 53C8XX</para></listitem>
</itemizedlist>

Les systèmes IDE (tels que UltraSPARC 5) sont aussi
reconnus. Voyez la <ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ Linux pour les processeurs SPARC</ulink> pour plus d'informations
sur le matériel SPARC reconnu par le noyau Linux. 
</para>

<para arch="powerpc">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi reconnu par le système de démarrage. Il faut
remarquer que le noyau Linux actuel n'accepte pas du
tout les disquettes sur les systèmes CHRP.
</para>

<para arch="hppa">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi reconnu par le système de démarrage. Il faut
remarquer que le noyau Linux actuel n'accepte pas les
disquettes.
</para>

<para arch="mips">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi reconnu par le système de démarrage.
</para>

<para arch="s390">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi supporté par le système de démarrage. Cela signifie
que les DASD FBA et ECKD sont reconnus pour les vieux
formats de disque Linux (ldl) et le nouveau format de
disque S/390 plus courant (cdl). 
</para>
  </sect2>
 </sect1>
