<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43693 -->

 <sect1 id="network-cards">
<title>Matériel de connexion réseau</title>
<para>

Toute carte réseau (<emphasis>NIC, network interface card</emphasis>)
reconnue par le noyau Linux devrait aussi être reconnue par l'installateur.
Les pilotes réseau sont chargés sous forme de module.

<phrase arch="x86">La plupart des cartes PCI et PCMCIA sont reconnues.</phrase>
<phrase arch="i386">Beaucoup d'anciennes cartes ISA sont aussi reconnues.</phrase>

<phrase arch="m68k">Voyez <ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink>
pour des précisions.</phrase>
</para>

<para arch="sparc">
Beaucoup de cartes PCI génériques sont reconnues, ainsi que les cartes SUN suivantes&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
<listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="mipsel">
À cause des limitations du noyau, seules les interfaces réseau sur
DECstations sont reconnues, les cartes réseau optionnelles
TurboChannel ne fonctionnent pas pour le moment.
</para>

<para arch="s390">
La liste des cartes réseau reconnues est&nbsp;:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Channel to Channel (CTC) et ESCON connection (réelle ou émulée).

</para></listitem>
 <listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet et OSA-Express Fast Ethernet (non-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express in QDIO mode, HiperSockets et Guest-LANs

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">

Sur &arch-title;, la plupart des périphériques Ethernet intégrés sont reconnus
et des modules pour les périphériques USB et PCI sont fournis. L'exception
est la plateforme IXP4xx (avec par exemple le Linksys NSLU2) qui a besoin d'un microcode
propriétaire pour faire fonctionner le périphérique Ethernet intégré.
Des images non officielles pour le Linksys NSLU2 existent sur le site
<ulink url="&url-slug-firmware;">Slug-Firmware</ulink>.

</para>

<para arch="x86">
Pour ce qui est du RNIS, le protocole sur canal D pour l'1TR6
allemand n'est pas reconnu&nbsp;; les cartes Spellcaster BRI
ISDN ne sont pas reconnues non plus par l'installateur Debian.
L'utilisation du RNIS n'est pas accepté pendant l'installation.
</para>

  <sect2 arch="not-s390" id="nics-firmware">
  <title>Pilotes demandant des microcodes (<emphasis>Firmware</emphasis>)</title>
<para>

Le système d'installation ne peut pas pour l'instant rechercher
les microcodes (<emphasis>firmware</emphasis>). Toute carte qui demande de télécharger un
microcode n'est pas reconnue par défaut.
</para>
<para>
Si vous ne pouvez pas utiliser d'autre carte pour l'installation, vous pouvez
toujours installer &debian; avec un cédérom. Choisissez de ne pas
configurer le réseau et installez uniquement les paquets qui sont sur le cédérom.
Vous pourrez ensuite télécharger le pilote et le microcode
une fois l'installation terminée (après le redémarrage) et configurer le réseau.
Il faut noter que le pilote et le microcode peuvent ne pas être
dans le même paquet ni être présents dans l'archive <quote>main</quote> de Debian.
</para>
<para>
Si le pilote lui-même est reconnu, vous pouvez utiliser la carte en copiant
le microcode sur <filename>/usr/lib/hotplug/firmware</filename>.
N'oubliez pas de le copier aussi à cet endroit pour le système installé
avant le redémarrage, à la fin du processus d'installation.
</para>
</sect2>

<sect2 condition="supports-wireless" id="nics-wireless">
  <title>Cartes réseau sans fil</title>
<para>

Les cartes réseau sans fil sont reconnues, mais il existe une grosse restriction.
Beaucoup d'adaptateurs demandent des pilotes qui ne sont pas libres ou qui ne sont pas
acceptés dans le noyau officiel Linux. On peut faire fonctionner ces cartes sous
&debian;, mais elles ne sont pas gérées pendant l'installation.
</para>

<para>
Si vous ne pouvez pas utiliser d'autre carte pour l'installation, vous pouvez
toujours installer &debian; avec un cédérom. Utilisez la procédure décrite précédemment
pour les cartes qui demandent un firmware.
</para>
<para>
Parfois, le pilote nécessaire n'est pas disponible sous forme de paquet Debian.
Il faudra chercher le code source sur internet et le compiler vous-même.
Comment procéder dépasse le cadre de ce manuel.
<phrase arch="x86">S'il n'existe pas de pilote pour Linux, vous pouvez
toujours utiliser le paquet <classname>ndiswrapper</classname> qui permet
d'installer un pilote Windows.</phrase>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="nics-sparc-trouble">
  <title>Problèmes connus sur &arch-title;</title>
<para>

Quelques cartes réseau spéciales posent des problèmes qui méritent d'être
mentionnés.

</para>

   <sect3><title>Conflits entre les pilotes tulip et dfme</title>
<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->
<para>

<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->

Certaines cartes PCI ont la même identité mais sont gérées par des pilotes
différents. Certaines sont gérées par le pilote <literal>tulip</literal> et d'autres
par le pilote <literal>dfme</literal>. Comme elles ont la même identité, le noyau
ne les distingue pas et peut charger le mauvais pilote.
</para>
<para>

C'est un problème connu sur les systèmes Netra avec une carte Davicom (DEC-Tulip).
Dans ce cas le pilote <literal>tulip</literal> est correct.

Pendant l'installation, la solution est de passer sur un shell et de supprimer
le mauvais pilote (ou les deux, si les deux sont chargés) avec
<userinput>modprobe -r <replaceable>module</replaceable></userinput>.
Ensuite il suffit de charger le bon pilote avec
<userinput>modprobe <replaceable>module</replaceable></userinput>.
</para>
</sect3>
   <sect3><title>Sun B100 blade</title>
<!-- BTS: #384549; should be checked for kernels >2.6.18 -->
<para>
Le pilote réseau <literal>cassini</literal> ne fonctionne pas avec les
systèmes Sun B100 blade.
</para>
</sect3>
</sect2>

 </sect1>
