<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 44192 -->
<!-- translated by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.21 -->

 <sect1 condition="gtk" id="graphical">
 <title>O Instalador Gráfico</title>
<para>

A versão gráfica do instalador está disponível somente para um número
limitado de arquiteturas, incluindo &arch-title;. A funcionalidade do
instalador gráfico é essencialmente a mesma do instalador regular pois
basicamente usa os mesmos programas, mas com uma interface diferente.

</para><para>

Embora a funcionalidade seja idêntica, o instalador gráfico tem algumas
algumas vantagens significativas. A principal vantagem é que ele suporta
mais idiomas, nominalmente aquelas que usam um conjunto de caracteres que
não pode ser exibido com a interface regular <quote>newt</quote>. Ele também
tem algumas vantagens de usabilidade como a opção de usar um mouse e, em
alguns casos, várias questões podem ser exibidas numa única tela.

</para><para arch="x86">

O instalador gráfico está disponível em todas as imagens de CD e no
método de instalação via hd-media. Como o instalador gráfico usa um
initrd separado (muito maior) do instalador regular, ele tem que ser
inicializado usando <userinput>installgui</userinput> ao invés de
<userinput>install</userinput>. De forma análoga, os modos expert e
rescue podem ser inicializados usando <userinput>expertgui</userinput>
e <userinput>rescuegui</userinput>, respectivamente.

</para><para arch="x86">

Também está disponível uma imagem <quote>mini</quote> ISO
especial<footnote id="gtk-miniiso">

<para>
A imagem mini ISO pode ser baixada a partir de um espelho Debian como
descrito em <xref linkend="downloading-files"/>. Procure por
<quote>gtk-miniiso</quote>.
</para>

</footnote>, que é principalmente útil para testes, neste caso a imagem
é inicializada apenas usando <userinput>install</userinput>. Não há
imagem do instalador gráfico que possa ser inicializada pela rede.

</para><para arch="powerpc">

Para &arch-title; atualmente apenas uma imagem <quote>mini</quote> ISO
experimental está disponível<footnote id="gtk-miniiso">

<para>
A imagem mini ISO pode ser baixada a partir de um espelho Debian como
descrito em <xref linkend="downloading-files"/>. Procure por
<quote>gtk-miniiso</quote>.
</para>

</footnote>. Deveria funcional em quase todos os sistemas PowerPC que
têm uma placa gráfica ATI, mas é improvável que funcione em outros
sistemas.

</para><para>

O instalador gráfico requer significativamente mais memória para ser
executado do que o instalador regular: &minimum-memory-gtk;. Se não
há memória suficiente disponível, o instalador automaticamente mudará
para a interface regular <quote>newt</quote>.

</para><para>

Você pode adicionar parâmetros de inicialização quando estiver iniciando
o instalador gráfico, da mesma forma que faz com o instalador regular. Um
destes parâmetros permite que você configure o mouse para uso por canhotos.
Veja <xref linkend="boot-parms"/> para parâmetros válidos.

</para>

  <sect2 id="gtk-using">
  <title>Usando o instalador gráfico</title>
<para>

Como já foi mencionado, o instalador gráfico basicamente funciona da mesma
forma que o instalador regular e portanto o resto deste manual pode ser
usado para guiá-lo através do processo de instalação.

</para><para>

Se você preferir usar o teclado ao invés do mouse, há duas coisas que você
precisa saber. Para expandir uma lista condensada (usada por exemplo para a
seleção de países dentro de continentes), você pode usar as teclas
<keycap>+</keycap> e <keycap>-</keycap>. Para questões onde mais de um item
pode ser selecionado (e.g. seleção de tarefas), você primeiro precisa usar
o tab para pular até o botão <guibutton>Continuar</guibutton> após fazer
suas seleções; pressionando enter irá alternar uma seleção, não irá ativar
<guibutton>Continuar</guibutton>.

</para><para>

Para mudar para outro console, você também precisará usar a tecla
<keycap>Ctrl</keycap>, da mesma forma que o X Window System. Por exemplo,
para mudar para o VT1 você usará: <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Alt Esquerdo</keycap> <keycap>F1</keycap> </keycombo>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="gtk-issues">
  <title>Problemas conhecidos</title>
<para>

Etch é o primeiro lançamento que inclui o instalador gráfico e usa
tecnologia relativamente nova. Há alguns poucos problemas conhecidos
que você pode encontrar durante a instalação. Nós esperamos ser capazes
de corrigir estes problemas para o próximo lançamento do &debian;.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Informação em algumas telas não é agradavelmente formatada em colunas
como deveria ser. O exemplo mais óbvio é a primeira tela onde você
seleciona seu idioma. Outro exemplo é a tela principal do partman.

</para></listitem>
<listitem><para>

Digitar alguns caracteres pode não funcionar e em alguns casos o caracter
errado pode ser impresso. Por exemplo, "compor" um caracter digitando um
acento e então uma letra sob/sobre a qual o acento deveria aparecer não
funciona.

</para></listitem>
<listitem><para>

Suporte para <quote>touchpads</quote> ainda não é ótimo.

</para></listitem>
<listitem><para>

Você não deveria trocar para um console diferente enquanto o instalador
está ocupado; iso pode causar a quebra (<quote>crash</quote>) da interface.
A interface será reiniciada automaticamente, mas isto pode ainda causar
problemas com a instalação. Mudar para outro console enquanto o instalador
está esperado por informações deveria funcionar sem causar quaisquer problemas.

</para></listitem>
<listitem><para>

Suporte para a criação de partições criptografadas é limitado pois não é
possível gerar uma chave de criptografia aleatória. É possível definir uma
partição criptografada usando uma <quote>passphrase</quote> como chave
criptográfica.

</para></listitem>
</itemizedlist>

  </sect2>
 </sect1>
