<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id: boot-new.xml,v 1.1 2004/01/11 16:36:45 mck-guest Exp $ -->
<!-- original version: 1.1 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Zavedení va¹eho nového systému</title>

 <sect1><title>Make System Bootable</title>
<para>

Zavádìní více operaèních systémù na jednom poèítaèi je stále nìco jako
èerná magie. Tento dokument se ani nesna¾í pokrýt v¹echny mo¾né
zavadìèe, které se li¹í na jednotlivých architekturách a dokonce i na
jejich podarchitekturách. Mìli byste si dobøe prostudovat dokumentaci
va¹eho zavadìèe a pamatujete: tøikrát mìø a jednou øe¾.

</para>

&bootloader-i386.xml;
&bootloader-m68k.xml;
&bootloader-alpha.xml;
&bootloader-sparc.xml;
&bootloader-powerpc.xml;
&bootloader-hppa.xml;
&bootloader-s390.xml;
&bootloader-arm.xml;
&bootloader-mipsel.xml;

  <sect2 condition="supports-nfsroot">
  <title>Bezdiskové stanice</title>
<para>

Pokud instalujete bezdiskovou stanici, zavádìní systému z lokálního
disku evidentnì nebude nejsmysluplnìj¹í volba - tento krok pøeskoète.
<phrase arch="sparc"> Mo¾ná budete chtít nastavit OpenBoot tak, aby
standardnì zavádìl systém ze sítì, viz
<xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para>

  </sect2>
</sect1>

 <sect1 id="make-boot-floppy">
 <title>Vytvoøení zavádìcí diskety</title>
<para>

Zavádìcí disketu byste si mìli pøipravit i v pøípadì, ¾e systém chcete
startovat z pevného disku. Je toti¾ mo¾né, ¾e se se zavadìèem na disku
nìco stane a odmítne pracovat (tøeba kvùli ¹patnému nastavení nebo
fyzické chybì disku). Pro tyto pøípady se hodí zavádìcí disketa, která
vìt¹inou funguje i v tìchto kritických situacích.

</para><para>

Podle pokynù instalaèního programu vlo¾te do mechaniky prázdnou
disketu. Zkontrolujte, zda není chránìná proti zápisu, nebo»
instalaèní program ji zformátuje a pøepí¹e. Oznaète si, ¾e se jedná
o Va¹i <quote>zavádìcí disketu</quote> a nastavte na ní ochranu proti
zápisu.

</para><para>

Tato disketa bude obsahovat jednoduchý souborový systém, jádro
a pøíkaz, aby pou¾ilo vá¹ nový koøenový souborový systém.

</para><para arch="alpha">

Bohu¾el, zavádìcí disketa mù¾e být vytvoøena pouze pro SRM systémy,
proto¾e se na disketu nevejdou <command>MILO</command> a jádro
zároveò.

</para>
 </sect1>


 <sect1 id="base-boot">
 <title>Okam¾ik pravdy</title>
<para>

Teï pøichází chvíle <emphasis>zahoøení</emphasis> systému.

</para><para arch="s390">

Z menu zvolte polo¾ku <quote>Restartovat poèítaè</quote>, co¾ v tomto
pøípadì zastaví systém, proto¾e takovéto restartování není na
&arch-title; podporováno.  Poté musíte zavést (IPL) GNU/Linux z DASD,
které jste na zaèátku instalace vybrali pro koøenový systém.

</para><para>

Jestli¾e Debian z disku nenabìhne, zkuste to znovu z pùvodního
instalaèního média (napøíklad ze záchranné diskety), nebo zalo¾te do
mechaniky svou vlastní zavádìcí disketu (pokud jste ji vytvoøili)
a restartujte poèítaè.  Pokud <emphasis>nepou¾íváte</emphasis> svou
debianí zavádìcí disketu, pravdìpodobnì budete muset pøi startu pøidat
nìjaké parametry.  Napøíklad pøi pou¾ití záchranné diskety musíte
specifikovat
<userinput>rescue root=<replaceable>koøen</replaceable></userinput>,
kde <replaceable>koøen</replaceable> je va¹e koøenová oblast
(napø. <filename>/dev/sda1</filename>).

</para>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Zavádìní VME6000</title>
<para>

Jestli¾e provádíte bezdiskovou instalaci na systémech BVM nebo
Motorola VMEbus, mìli byste po nata¾ení programu
<command>tftplilo</command> z TFTP serveru zadat v promptu
<prompt>LILO Boot:</prompt> jedno z následujících:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> &enterkey; pro start BVME4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> &enterkey; pro start MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> &enterkey; pro start MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Zavádìní na Macintoshích</title>

<para>

Pøejdìte do adresáøe kde jsou instalaèní soubory a za dr¾ení klávesy
<keycap>command</keycap> spus»te zavadìè <command>Penguin</command>.
V dialogovém oknì <userinput>Settings</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>) najdìte øádku
s volbami jádra, která by mìla vypadat nìjak takto:
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput>.

</para><para>

Tuto øádku zmìòte na
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>yyyy</replaceable> je linuxový název oblasti, kam jste
nainstalovali systém (napø. <filename>/dev/sda1</filename>). Parametr
<userinput>video=font:VGA8x8</userinput> je vhodný pro u¾ivatele
s malými obrazovkami. Jádro by sice zvolilo hezèí font (6x11), ale
ovladaè konzole by s ním mohl zaseknout poèítaè. Proto je bezpeènìj¹í
pou¾ít font 8x16 nebo 8x8, co¾ mù¾ete kdykoliv zmìnit.

</para><para>

Pokud nechcete, aby se GNU/Linux zavádìl pøi ka¾dém startu poèítaèe,
zru¹te zatr¾ení u polo¾ky <userinput>Auto Boot</userinput>. Pøíkazem
<userinput>Save Settings As Default</userinput> ulo¾íte nové nastavení
do souboru.

</para><para>

Nyní mù¾ete pøíkazem <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) nastartovat
svùj èerstvì nainstalovaný systém GNU/Linux.

</para><para>

Pøi zavádìní systému by se mìly objevit stejné zprávy jako pøi
zavedení instalaèního systému následované nìjakými novými zprávami.

</para>

   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Prvotní pøizpùsobení Debianu</title>

<para>

Po zavedení systému budete vyzváni k dokonèení konfigurace základního
systému a k výbìru balíèkù, které chcete nainstalovat.  Aplikace,
která vás tímto procesem povede, se nazývá
<classname>base-config</classname>.  Jestli¾e nìkdy v budoucnu budete
chtít <classname>base-config</classname> spustit znovu, staèí kdy¾
jako root napí¹ete <userinput>base-config</userinput>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="base-config-tz">
 <title>Nastavení èasového pásma</title>

<para>

Nejprve budete vyzváni k výbìru va¹eho èasového pásma.  <phrase
arch="m68k;powerpc">Hardwarové hodiny v Macintoshích jsou standardnì
nastaveny na místní èas. Jestli¾e budete mít duální zavádìní, místo
<userinput>GMT</userinput> vyberte volbu <userinput>local</userinput>.
</phrase> Po volbì, zda jsou hardwarové hodiny nastaveny na místní
nebo univerzální èasové pásmo, si vyberete oblast a mìsto, které je ve
stejném èasovém pásmu jako vá¹ poèítaè. Pøi výbìru ze seznamu se
mù¾ete stiskem písmene pøesunout na první polo¾ku zaèínající daným
písmenem.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="base-config-md5">
 <title>MD5 hesla</title>

<para>

Dal¹í otázka zní, zda chcete nainstalovat MD5 hesla.  Tato
alternativní metoda ukládání hesel je bezpeènìj¹í ne¾ standardní
funkce <quote>crypt</quote>.

</para><para>

Pøednastavené je &MSG-NO;, ale pokud nepotøebujete podporu NIS a velmi
vám zále¾í na bezpeènosti va¹eho stroje, mìli byste odpovìdìt
&MSG-YES;.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="base-config-shadow">
 <title>Podpora stínových hesel (Shadow Password)</title>

<para>

Pokud jste odpovìdìli na MD5 hesla &MSG-YES;,
<classname>base-config</classname> se vás zeptá, zda chcete povolit
pou¾ívání stínových hesel.  Stínová hesla jsou prostøedkem k lep¹ímu
zabezpeèení systému. Systémy bez stínových hesel uchovávají
u¾ivatelská hesla v za¹ifrované podobì v souboru
<filename>/etc/passwd</filename> pøístupném v¹em u¾ivatelùm. Tento
soubor musí zùstat èitelný, ponìvad¾ obsahuje dùle¾ité informace
o u¾ivatelích, napøíklad jak se mají pøevádìt u¾ivatelská jména na
odpovídající èíselné hodnoty. Kdokoliv, kdo získá soubor
<filename>/etc/passwd</filename>, se mù¾e pokusit útokem hrubou silou
(automatizované zkou¹ení v¹ech mo¾ných kombinací) odhalit, jaká hesla
mají u¾ivatelé systému.

</para><para>

Pokud povolíte pou¾ití stínových hesel, hesla se budou uchovávat
v souboru <filename>/etc/shadow</filename>, který je pøístupný pouze
správci systému. Vøele doporuèujeme stínová hesla pou¾ívat.

</para><para>

Na stínová hesla mù¾ete systém pøevést i pozdìji programem
<command>shadowconfig</command>. Po instalaci najdete postup v souboru
<filename>/usr/share/doc/passwd/README.debian.gz</filename>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="base-config-root">
 <title>Nastavení rootova hesla</title>

<para>

Úèet <emphasis>root</emphasis> je úètem pro
<emphasis>superu¾ivatele</emphasis>, na kterého se nevztahují
bezpeènostní omezení. Mìli byste ho pou¾ívat pouze, kdy¾ provádíte
správu systému, a jen na dobu nezbytnì nutnou.

</para><para>

U¾ivatelská hesla by mìla být sestavena ze 6 a¾ 8 písmen, obsahovat
malá a velká písmena vèetnì dal¹ích znakù (jako ; . ,).  Speciální
pozornost vìnujte výbìru hesla pro roota, proto¾e je to velmi mocný
úèet. Vyhnìte se slovùm ze slovníkù, jménùm oblíbených postav,
jakýmkoliv osobním údajùm, prostì èemukoliv, co se dá lehce uhodnout.

</para><para>

Jestli¾e vám nìkdo bude tvrdit, ¾e potøebuje heslo va¹eho rootovského
úètu, buïte velice ostra¾ití. V ¾ádném pøípadì byste nemìli toto heslo
prozrazovat! Jedinì snad, ¾e daný stroj spravuje více
spolu-administrátorù.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="make-normal-user">
 <title>Vytvoøení u¾ivatelského úètu</title>

<para>

Systém se zeptá, zda nyní chcete vytvoøit u¾ivatelský úèet.  (Úèet je
právo k pou¾ívání poèítaèe, tvoøí ho jméno u¾ivatele a jeho heslo).
Tento úèet byste mìli pou¾ívat ke ka¾dodenní práci. Jak ji¾ bylo
øeèeno, <emphasis>nepou¾ívejte</emphasis> úèet superu¾ivatele pro
bì¾né úkoly.

</para><para>

Proè ne?  Pøípadná chyba by mohla mít katastrofické dùsledky a dokonce
by si mohla vy¾ádat novou instalaci systému.  Dal¹ím dùvodem je
mo¾nost, ¾e vám mù¾e být nastrèen program nazývaný <emphasis>trojský
kùò</emphasis>, který zneu¾ije práv, je¾ jako root máte, a naru¹í
bezpeènost va¹eho systému.  Kvalitní knihy o administraci unixového
operaèního systému vám jistì podrobnìji osvìtlí danou problematiku.
Jestli¾e v Unixu zaèínáte, uva¾te èetbu na toto téma.

</para><para>

Jméno u¾ivatelského úètu si mù¾ete vybrat zcela libovolnì.  Napøíklad,
pokud se jmenujete Jan Novák, vytvoøte si nový úèet
<userinput>novak</userinput>, <userinput>jnovak</userinput> nebo
<userinput>jn</userinput>. Kromì hesla budete je¹tì dotázáni na celé
jméno u¾ivatele.

</para><para>

Pokud budete chtít vytvoøit dal¹í úèet, mù¾ete to udìlat kdykoliv
po skonèení instalace programem <command>adduser</command>.

</para><para>

Pokud se chcete pøipojovat telnetem, musíte na systému &arch-title;
vytvoøit u¾ivatelský úèet, proto¾e ve standardní konfiguraci Debianu
server telnetd nepovoluje pøihlá¹ení superu¾ivatele. Ke vzdálenému
pøihla¹ování jako superu¾ivatel sice mù¾ete pou¾ít ssh (Secure SHell),
ale nedoporuèuje se to.

</para>

 </sect1>

 <sect1 arch="not-s390" id="PPP">
 <title>Nastavení PPP</title>

<para>

Dále budete dotázáni zda chcete instalovat zbytek systému pøes PPP.
Jestli¾e instalujete z CD a/nebo jste pøipojeni pøímo k síti, mù¾ete
klidnì zvolit &MSG-NO; a tuto sekci pøeskoèit.

</para><para>

Pokud odpovíte kladnì, spustí se program <command>pppconfig</command>,
který vám pomù¾e PPP nastavit.  A¾ se vás program bude ptát na název
vytáèeného (dialup) spojení, uveïte <userinput>provider</userinput>.

</para><para>

Doufáme, ¾e s pomocí <command>pppconfig</command>u bude nastavení
snadné. Pokud by se vám to nepodaøilo, pøeètìte si následují pokyny.

</para><para>

Pro nastavení PPP potøebujete znát základy prohlí¾ení a editace
souborù v GNU/Linuxu. K zobrazení obsahu souboru pou¾ívejte programy
<command>more</command>, nebo <command>zmore</command> pro
komprimované soubory s koncovkou <userinput>.gz</userinput>. Napøíklad
soubor <filename>README.debian.gz</filename> si mù¾ete prohlédnout
pøíkazem <userinput>zmore README.debian.gz</userinput>.  Pro úpravu
souborù je v základním systému nainstalován editor
<command>nano</command>, který nepøekypuje funkcemi, ale je snadno
pou¾itelný.  Pozdìji si samozøejmì mù¾ete doinstalovat dal¹í editory
a prohlí¾eèe, jako tøeba <command>jed</command>,
<command>nvi</command>, <command>less</command>
a <command>emacs</command>.

</para><para>

V souboru <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> nahraïte
<userinput>/dev/modem</userinput> øetìzcem
<userinput>/dev/ttyS<replaceable>&num;</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>&num;</replaceable> znaèí èíslo sériového portu. V Linuxu
se porty oznaèují èísly od 0, tak¾e první sériový port
<phrase arch="i386">(<userinput>COM1</userinput>)</phrase> je pod
Linuxem <filename>/dev/ttyS0</filename>.

<phrase arch="powerpc;m68k">Na Macintoshích se sériovými porty je
modem na portu <filename>/dev/ttyS0</filename> a tiskárna na portu
<filename>/dev/ttyS1</filename>.</phrase>

Dále upravte soubor <filename>/etc/chatscripts/provider</filename>,
kam vlo¾íte telefonní èíslo ke zprostøedkovateli Internetu,
u¾ivatelské jméno a heslo. Sekvenci <quote>\q</quote> v úvodu hesla
nema¾te, proto¾e zabraòuje zapisování hesla do souborù se záznamem
spojení.

</para><para>

Místo ovìøení u¾ivatele v textovém re¾imu pou¾ívají mnozí
zprostøedkovatelé protokoly PAP nebo CHAP, jiní pou¾ívají oba druhy.
Jestli¾e vá¹ poskytovatel po¾aduje PAP nebo CHAP, je tøeba postupovat
jiným zpùsobem. V souboru
<filename>/etc/chatscript/provider</filename> zakomentujte v¹e za
vytáèecí sekvencí (zaèíná <quote>ATDT</quote>), upravte soubor
<filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> podle návodu uvedeného
vý¹e a pøipojte
<userinput>user <replaceable>jmeno</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>jmeno</replaceable> je va¹e u¾ivatelské jméno
u zprostøedkovatele pøipojení. Dále editujte soubor
<filename>/etc/ppp/pap-secrets</filename> nebo
<filename>/etc/ppp/chap-secrets</filename> a doplòte do nìj heslo.

</para><para>

Do souboru <filename>/etc/resolv.conf</filename> je¹tì doplòte IP
adresu DNS serveru va¹eho zprostøedkovatele pøipojení. Øádky souboru
<filename>/etc/resolv.conf</filename> mají následující formát:

<informalexample><screen>
nameserver <replaceable>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable>
</screen></informalexample>

kde <replaceable>x</replaceable> jsou èísla v IP adrese.  Pøípadnì byste
mohli do souboru <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> pøidat
mo¾nost <userinput>usepeerdns</userinput>, èím¾ zapnete automatický
výbìr vhodných DNS serverù podle nastavení hostitelského poèítaèe.

</para><para>

Pokud vá¹ poskytovatel pou¾ívá standardní pøihla¹ovací proceduru, mìlo
by být v¹e pøipraveno k pøipojení. PPP spojení spustíte pod u¾ivatelem
root pøíkazem <command>pon</command> a jeho prùbìh mù¾ete sledovat
pomocí <command>plog</command>. Odpojíte se pøíkazem
<command>poff</command>.

</para><para>

Pro dal¹í informace o pou¾ívání PPP v Debianu si pøeètìte
<filename>/usr/share/doc/ppp/README.Debian.gz</filename>.

</para><para>

Pro statické pøipojení pomocí SLIP budete muset do souboru
<filename>/etc/init.d/network</filename> pøidat pøíkaz
<userinput>slattach</userinput> (z balíku
<classname>net-tools</classname>).  Dynamické SLIP vy¾aduje balík
<classname>gnudip</classname>.

</para>

 </sect1>


 <sect1 condition="supports-pcmcia">
 <title>Odstranìní podpory PCMCIA</title>

<para>

Jestli¾e nebudete vyu¾ívat zaøízení PCMCIA, mù¾ete nyní jejich podporu
odstranit. Proèistí se tím zavádìní systému a také budete mít snaz¹í
pozici pøi pøípravì vlastního jádra. (Podpora PCMCIA vy¾aduje vìt¹í
soulad mezi verzemi ovladaèù pro PCMCIA, modulù jádra a samotným
jádrem).

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="configure-apt">
 <title>Nastavení APT</title>

<para>

U¾ivatelé nejèastìji instalují balíèky programem <command>apt-get</command>
z balíèku <classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Ve skuteènosti balíèky instaluje program na ni¾¹í úrovni:
<command>dpkg</command>.  <command>dpkg</command> je podle potøeby
volán z nástroje <command>apt-get</command>, který se stará o získání
potøebných balíèkù ze sítì, CD nebo jiného zdroje a také o vyøe¹ení
závislostí mezi balíèky.

</para>
</footnote>

Aby APT vìdìl, odkud má získávat balíèky, musí se nastavit. S tím
pomù¾e aplikace <command>apt-setup</command>.

</para><para>

Po skonèení instalace mù¾ete kdykoliv zmìnit nastavení APT spu¹tìním
programu <command>apt-setup</command>, nebo ruènì upravit soubor
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Jestli¾e instalujete z oficiálních CD, pak by CD v mechanice mìlo být
automaticky bez ptaní nastaveno jako zdroj pro apt.  Poznáte to podle
toho, ¾e uvidíte jak je CD zkoumáno a poté budete dotázáni zda chcete
nastavit dal¹í CD.  Jestli¾e máte sadu nìkolika CD &mdash; a vìt¹ina
lidí má &mdash; tak byste mìli pokraèovat a postupnì nechat prozkoumat
jedno po druhém.

</para><para>

U¾ivatelùm bez oficiálních CD bude nabídnuto nìkolik mo¾ností, jak
získat debianí balíky: FTP, HTTP, CD-ROM nebo lokální souborový
systém. O tyto mo¾nosti nejsou ochuzeni ani u¾ivatelé s oficiálními CD
&mdash; staèí zvolit mo¾nost <quote>Pøidat dal¹í zdroj</quote>.

</para><para>

V¹imnìte si, ¾e je úplnì normální (a dokonce výhodné) mít nìkolik
rùzných APT zdrojù i pro jeden a ten samý debianí archív.
<command>apt-get</command> automaticky ze v¹ech dostupných verzí
balíèku vybere tu s nejvy¹¹ím èíslem verze.  Nebo pokud máte napøíklad
jako zdroje uvedeny HTTP i CD-ROM, <command>apt-get</command> bude
implicitnì vyu¾ívat CD-ROM a HTTP pou¾ije pouze pokud na síti bude
novìj¹í verze daného balíèku.  Na druhé stranì není nejlep¹í nápad
pøidat zbyteènì mnoho APT zdrojù, proto¾e to zpomalí proces kontroly
sí»ových archívù na nové verze.

</para>

  <sect2 id="configure-apt-net">
  <title>Nastavení sí»ových zdrojù s balíèky</title>

<para>

Jestli¾e plánujete instalovat zbytek sytému po síti, nejvhodnìj¹í
volba je asi zdroj <userinput>http</userinput>. Zdroje dostupné pøes
<userinput>ftp</userinput> nejsou o nic hor¹í, ale navazování spojení
mù¾e trvat déle.

</para><para>

Dal¹í otázka se ptá, zda chcete mít pøístup k nesvobodnému softwaru.
To znamená komerèní nebo jiný software, jeho¾ licenèní podmínky
nevyhovují <ulink url="&url-dfsg;">Debian Free Software
Guidelines</ulink>.  Mù¾ete odpovìdìt &MSG-YES;, ale buïte opatrní pøi
instalaci takového softwaru, proto¾e se musíte ujistit, ¾e jej
pou¾íváte v souladu s licenèními podmínkami.

</para><para>

V dal¹ím kroku sdìlíte <command>apt-setup</command>u zemi, ve které
¾ijete, a podle toho se vybere nìkteré z oficiálních internetových
zrcadel Debianu. Z nabídnutého seznamu vhodných serverù si nìkterý
vyberte.

</para><para>

Jestli¾e instalujete pøes HTTP, budete dotázáni na nastavení proxy
serveru.  To je nìkdy potøeba pro u¾ivatele za firewallem, na
podnikových sítích a podobnì.

</para><para>

Nakonec bude novì zvolený sí»ový zdroj balíèkù otestován, a jestli
v¹e dopadne dobøe, budete vám nabídnuta mo¾nost pøidat dal¹í
zdroj.

</para>

  </sect2>

 </sect1>

 <sect1 id="install-packages">
 <title>Instalace balíèkù: základní nebo pokroèilá</title>

<para>

Nyní budete dotázáni, zda chcete výbìr balíèkù provést jednodu¹¹í,
nebo detailnìj¹í cestou.  Doporuèujeme vám zaèít jednodu¹¹ím zpùsobem,
proto¾e k detailnímu nastavení se mù¾ete po skonèení instalace
kdykoliv vrátit.

</para><para>

Proto¾e je <command>base-config</command> velmi líný, tak si na pomoc
zavolá jiné aplikace.  Pro zaèáteènickou instalaci spustí program
<command>tasksel</command>, pro pokroèilou program
<command>dselect</command>.  Oba dva nástroje mù¾ete spustit
samostatnì kdykoliv po instalaci a nainstalovat si tak dal¹í balíèky.
Pokud potøebujete po skonèení instalace doinstalovat konkrétní
balíèek, jednodu¹e spus»te pøíkaz <userinput>apt-get install
<replaceable>balik</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>balik</replaceable> je jméno balíèku, který chcete
nainstalovat.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="preselections">
 <title>Jednoduchá cesta &mdash; instalace úloh</title>

<para>

Jestli¾e jste zvolili jednodu¹¹í instalaci, ocitnete se v programu
<command>tasksel</command>.  Program vám pøedlo¾í nabídku pøipravených
softwarových úloh.  V¾dy samozøejmì mù¾ete pøejít k programu
<command>dselect</command> a balík po balíku urèit, co se má
instalovat, ov¹em projít v¹echny balíky vám pravdìpodobnì zabere hodnì
èasu, proto¾e budete vybírat z &num-of-distrib-pkgs; balíkù!

</para><para>

Z tohoto dùvodu vám radìji nabízíme <emphasis>úlohy</emphasis>
(zadání).  <emphasis>Zadáním</emphasis> se myslí funkce, kterou systém
bude schopen plnit. Mù¾ete volit z nìkolika pøipravených zadání jako
tøeba <quote>vývoj v jazyce C</quote>, <quote>souborový
server</quote>, <quote>vìdecké aplikace</quote> nebo <quote>Debian
Jr.</quote>.

</para><para>

U ka¾dé úlohy si mù¾ete výbìrem <userinput>Task Info</userinput>
nechat zobrazit podrobnìj¹í informace o úloze, jako tøeba seznam
balíèkù v ní obsa¾ených. <xref linkend="tasksel-size-list"/> obsahuje
tabulku nìkolika úloh a jejich pøibli¾né velikosti.

</para><para>

A¾ skonèíte s výbìrem, vyberte <userinput>Finish</userinput>.  Tím se
spustí <command>apt-get</command>, který nainstaluje vybrané balíèky.
I kdy¾ nevyberete ¾ádné úlohy, doinstalují se v¹echny chybìjící balíky
s prioritou standardní, po¾adované a dùle¾ité. (To je ekvivalentní
spu¹tìní pøíkazu <userinput>tasksel -s</userinput> a v souèasné dobì
to znamená asi 37 megabajtù balíèkù).  Pøed samotnou instalací se
je¹tì zobrazí poèet instalovaných balíkù a celková velikost balíèkù,
které se musí stáhnout ze sítì.

</para><para>

Zde musíme zmínit, ¾e v pøipravených úlohách je zahrnuta pouze malá
èást ze v¹ech &num-of-distrib-pkgs; dostupných balíèkù.  Informace
o dal¹ích balících získáte pøíkazem <userinput>apt-cache search
<replaceable>hledany-retezec</replaceable></userinput> (viz manuálová
stránka <citerefentry> <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>), nebo si podle popisu ní¾e
spus»te program <command>dselect</command>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="install-advanced">
 <title>Pokroèilá správa balíèkù programem <command>dselect</command></title>

<para>

Po výbìru úloh programem <command>tasksel</command> se
<command>base-config</command> zeptá, zda chcete provést detailnìj¹í
výbìr balíèkù programem <command>dselect</command>.  V <ulink
url="&url-dselect-beginner;">dselect Tutorial</ulink> jsou informace,
které byste mìli znát pøedtím, ne¾ <command>dselect</command>
spustíte. <command>dselect</command> slou¾í k výbìru jednotlivých
<emphasis>balíkù</emphasis>, které se nainstalují na vá¹ poèítaè.
Program <command>dselect</command> je nutné spustit jako superu¾ivatel
(root).

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="debconf">
 <title>Výzvy bìhem instalace balíèkù</title>

<para>

Ka¾dý balíèek, který jste vybrali v programech
<command>tasksel</command> nebo <command>dselect</command>, bude
rozbalen a nainstalován programy <command>apt-get</command>
a <command>dpkg</command>. Pokud jsou k instalaci balíèku potøebné
informace od u¾ivatele, budete na nì dotázáni bìhem této fáze
instalace. Na obrazovce se také mohou objevit zprávy o instalaèních
problémech.

</para>

  <sect2 arch="powerpc" id="xserver">
  <title>Nastavení X Serveru</title>

<para>

X server na iMacech a nìkterých star¹ích Macintoshích nespoèítá
správnì nastavení obrazovky. Proto budete muset bìhem nastavení videa
zvolit polo¾ku <quote>Advanced</quote> a nastavit horizontální
frekvenci obrazu na <userinput>59-63</userinput>.  Vertikální
obnovovací frekvenci mù¾ete ponechat na pùvodních hodnotách.

</para><para>

Zaøízení pro my¹ by mìlo být <userinput>/dev/input/mice</userinput>.

</para>

  </sect2>

 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Pøihlá¹ení do systému</title>

<para>

Po dokonèení instalace balíkù se setkáte s výzvou k pøihlá¹ení do
systému (tzv. <firstterm>login prompt</firstterm>).  Pøihlaste se na
svùj osobní úèet, systém je pøipraven k pou¾ívání.

</para><para>

Pokud jste zaèínající u¾ivatel, asi si budete chtít prohlédnout
dokumentaci dostupnou v systému. V souèasné dobì existuje nìkolik
dokumentaèních systémù, ale pracuje se na jejich sjednocení.

</para><para>

Dokumentace vztahující se k instalovaným programùm je v adresáøi
<filename>/usr/share/doc/</filename> v podadresáøi se jménem programu.
Napøíklad pøíruèka pro pou¾ití programu <command>apt</command> (APT
User's Guide) je v souboru
<filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.

</para><para>

<filename>/usr/share/doc/</filename> navíc obsahuje nìkolik
speciálních adresáøù. Napøíklad linuxové návody <quote>jak na
to</quote> (HOWTO) jsou v adresáøích
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> a
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>.
Nainstalujete-li balík <command>dhelp</command>, získáte soubor
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename>, který obsahuje
seznam ve¹keré instalované dokumentace.

</para><para>

Tyto dokumenty mù¾ete jednodu¹e prohlí¾et tak, ¾e vstoupíte do
adresáøe s dokumentací (<userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>)
a napí¹ete <userinput>lynx .</userinput> (teèka znamená aktuální
adresáø).

</para><para>

Dokumentaci k pøíkazu mù¾ete získat, kdy¾ napí¹ete na pøíkazovém øádku
<userinput>info <replaceable>prikaz</replaceable></userinput> nebo
<userinput>man <replaceable>prikaz</replaceable></userinput>. Zkrácený
návod k pou¾ití pøíkazu obvykle získáte, kdy¾ za pøíkaz pøidáte
parametr <userinput>--help</userinput>. Jestli¾e je výstup del¹í ne¾
obrazovka, napi¹te na konec pøíkazu je¹tì
<userinput>| more</userinput> (výstup se pak zastaví po ka¾dé plné 
obrazovce). V¹echny pøíkazy zaèínající urèitým øetìzcem zobrazíte tak,
¾e napí¹ete øetìzec a dvakrát stisknete klávesu <keycap>Tab</keycap>.
Nápovìdu k povelùm shellu získáte pøíkazem
<userinput>help</userinput>.

</para><para>

Obsáhlej¹í úvod do Debianu a GNU/Linuxu najdete (anglicky) v
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
