<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Dělení disku na &arch-title;</title>
<para>

Zavádění Debianu ze SRM konzoly vyžaduje, abyste na svém zaváděcím
disku neměli dosovou tabulku rozdělení disku, ale tzv. <quote>BSD
disklabel</quote>. (Zaváděcí blok SRM je nekompatibilní s tabulkou
oblastí systému MS-DOS &mdash; viz <xref linkend="alpha-firmware"/>).
Program na dělení disku <command>partman</command> vytváří na
architektuře &architecture; BSD disklabel automaticky, ale pokud již
máte na disku existující dosovou tabulku oblastí, budete ji muset
nejprve smazat.

</para><para>

Pokud pro dělení disku použijete program <command>fdisk</command>
a vybraný disk ještě neobsahuje BSD disklabel, musíte se přepnout do
režimu disklabel příkazem <userinput>b</userinput>.

</para><para>

Pokud nepotřebujete rozdělovaný disk používat z Tru64 Unixu nebo
některého z volných klonů systému  4.4BSD-Lite (FreeBSD, OpenBSD nebo
NetBSD), je lepší když <emphasis>nenastavíte</emphasis> třetí oblast
aby obsahovala celý disk. Program <command>aboot</command> to
nevyžaduje a ve skutečnosti to může vést k nepříjemnostem, protože
utilita <command>swriteboot</command>, zvyklá instalovat
<command>aboot</command> do zaváděcího sektoru, si bude stěžovat na
oblast překrývající se se zaváděcím blokem.

</para><para>

Na začátku disku <emphasis>musíte</emphasis> nechat dostatek volného
místa pro <command>aboot</command>, protože se zapisuje do několika
prvních sektorů na disku (v současnosti zabírá asi 70 kilobajtů nebo
150 sektorů). Dříve se doporučovalo pro tyto účely vytvořit na začátku
disku malou nenaformátovanou oblast, ale nyní si myslíme, že na
discích používaných jenom GNU/Linuxem to není nutné. (S ohledem na
důvody zmíněné výše.) Použijete-li <command>partman</command>, oblast
pro <command>aboot</command> se pro jistotu vytvoří automaticky.

</para><para condition="FIXME">

Pro instalaci z ARC konzoly byste měli udělat na začátku disku malou
FAT oblast, která bude obsahovat <command>MILO</command> a
<command>linload.exe</command>.
Podle <xref linkend="non-debian-partitioning"/> by mělo stačit
5 megabajtů. Vytvoření této oblasti z menu zatím není podporováno,
takže ji budete muset vytvořit ručně programem
<command>mkdosfs</command>. (Samozřejmě ještě před instalací zavaděče.)

</para>
  </sect2>
