<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 33725 -->
<!-- traducido por jfs, 30 dic. 2005 -->
<!-- Revisado por Igor Tamara, enero 2007 -->

   <sect3 id="localechooser">
   <title>Seleccionar las opciones de localización</title>

<para>

En la mayoría de los casos las primeras preguntas que se le harán estárán
relacionadas con las opciones de localización que se van a utilizar tanto
en la instalación como en el sistema instalado. Las opciones de localización
consisten en el idioma, el país y la localización.

</para><para>

El idioma que escoja se utilizará durante el resto del proceso de instalación,
siempre que exista una traducción para los distintos mensajes que se muestran
en ésta. Si no hay una traducción disponible para el idioma seleccionado
el instalador mostrará los mensajes en inglés.

</para><para>

El país seleccionado se utilizará más adelante en el proceso de instalación
para seleccionar su zona horaria por omisión y la réplica de Debian más
apropiada en función de us localización geográfica. El idioma y el país se
utilizarán conjuntamente para definir la localización del sistema por omisión y
para ayudarle a seleccionar su teclado.

</para><para>

Primero se le preguntará cuál es su idioma preferido. Los nombres de idioma
se muestran tanto en inglés (lado izquierdo) como en el propio idioma (lado
derecho). También se utiliza la tipografía apropiada para su idioma en el lado
derecho. La lista está ordenada alfabéticamente por el nombre en inglés.
El primer elemento de la lista es una opción adicional que le permite
seleccionar la localización <quote>C</quote> en lugar de un idioma concreto. Si
escoje la localización <quote>C</quote> la instalación procederá en inglés, y
el sistema instalado no tendrá soporte de localización ya que no se instalará
el paquete <classname>locales</classname>.

</para><para>

Se le pedirá que seleccione un país 
si selecciona un idioma que es el idioma oficial para más de un país<footnote>

<para>

En términos técnicos esto significa que hay múltiples localizaciones para
ese lenguaje con distintos códigos de país.

</para>

</footnote>
Podrá obtener una lista de países, agrupados por continente, 
si elije <guimenuitem>Otro</guimenuitem>, al final de la lista.
Si el idioma elegido tiene sólo un país asociado a éste se seleccionará automáticamente.

</para><para>

Se seleccionará una localización por omisión basándose en su idioma y país
seleccionado. Si está instalando en prioridad media o baja podrá seleccionar
una localización distinta del valor por omisión y también podrá elegir las
localizaciones adicionales que se generarán para el sistema instalado.

</para>
   </sect3>
