<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- original version: 43603 -->
<!-- revisado jfs, 31 octubre 2004 -->

  <sect3 id="lowmem">
  <title>Comprobación de la memoria disponible / modo de baja memoria</title>

<para>

Una de las primeras cosas que realiza &d-i;, es comprobar la memoria
disponible. Si esta es reducida, este componente realizará algunos cambios en el
sistema de instalación que, con un poco de suerte, le permitirán instalar
&debian; en su sistema.

</para><para>

No todos los componentes estarán disponibles a lo largo de
una instalación con poca memoria.
La primera medida que se toma para reducir el consumo de memoria en el
instalador es deshabilitar las traducciones, lo que significa que
la instalación sólo la podrá hacer en inglés. Por supuesto, puede localizar
el sistema que haya instalado una vez haya terminado la instalación.
 
</para><para>

El instalador intentará reducir el consumo de memoria cargando
solamente los componentes esenciales para completar una instalación
básica si lo anterior no es suficiente. Esto reduce la funcionalidad
del sistema de instalación. Se le dará la oportunidad de cargar
componentes adicionales de forma manual pero debe tener en cuenta que
cada componente que cargue consumirá más memoria y podría hacer que
toda la instalación fallara.

</para><para>

Si el instalador se ejecuta en modo de baja memoria es recomendable
crear una partición de intercambio relativamente grande (64 a 128 MB).
La partición de swap se utilizará como memoria virtual y por tanto
incrementa la cantidad de memoria disponible al sistema. El instalador
activará la partición de intercambio lo antes posible en el proceso de
instalación. Tenga en cuenta que si se usa demasiado la zona de
intercambio se degradará el rendimiento de su sistema y puede tener
como consecuencia una alta actividad en el disco.

</para><para>

A pesar de estas medidas, es posible que su sistema se congele, que se
produzcan errores inesperados o que el núcleo mate procesos porque el
sistema se quede sin memoria (si esto sucede aparecerán mensajes
diciendo <quote>Out of memory</quote>, es decir, «Sin memoria» en
VT4 y en el syslog).

</para><para>

Por ejemplo, se ha reportado que la creación de un sistema de ficheros
ext3 grande falla en el modo de baja memoria cuando no hay suficiente
espacio de intercambio. Si el tener una partición de intercambio no
ayuda, intente crear el sistema de ficheros como si fuera ext2 (que es
un componente esencial del instalador). Puede cambiar una partición
ext2 a ext3 después de la instalación.

</para>
   </sect3>