<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 31173 -->
<!-- revisado por ender, 31 dic 2005 -->
<!-- traducido por jfs, 30 dic 2005 -->

   <sect3 id="network-console">
   <title>Instalación a través de la red</title>

<para arch="not-s390">

Uno de los componentes más interesantes es 
<firstterm>network-console</firstterm>. Éste le permite hacer una
gran parte de la instalación a través de la red mediante SSH.
El uso de la red implica que tiene que llevar a cabo los primeros
pasos de la instalación a través de la consola al menos hasta 
llegar al punto en el que se configura la red (aunque puede 
automatizar esta parte con 
<xref linkend="automatic-install"/>).

</para><para arch="not-s390">

Este componente no aparece en el menú de la instalación por omisión, por
lo que tiene que pedirlo explícitamente.

En el caso de que esté instalando desde CD debe arrancar fijando la prioridad a
media o llamar al menú de instalación y seleccionar <guimenuitem>Cargar
componentes del instalador desde CD</guimenuitem> y seleccionar de la lista de
componentes <guimenuitem>network-console: Continuar la instalación de forma
remota utilizando SSH</guimenuitem>. Si el componente se carga correctamente
verá una nueva entrada de menú llamada <guimenuitem>Continuar la instalación de forma remota utilizando SSH</guimenuitem>.

</para><para arch="s390">

Este es el método de instalación por omisión para las instalaciones en
&arch-title; una vez configurada la red.

</para><para>

<phrase arch="not-s390">Después de seleccionar esta nueva entrada se</phrase>
<phrase arch="s390">Se</phrase> le preguntará la contraseña a utilizar
para conectarse con el sistema de instalación, y se confirmará esta nueva
contraseña. Eso es todo lo que necesita. Ahora debería poder ver una pantalla
que le indica que debe conectarse de forma remota con el identificador de
usuario <emphasis>installer</emphasis> y la contraseña que introdujo. Un detalle
importante a destacar es que se le indicará también la huella digital del
sistema que está instalando. Tiene que transferir esta huella de forma
segura a la <quote>persona que continuará con la instalación remota</quote>.

</para><para>

Siempre puede pulsar &enterkey; para continuar con la instalación local si
lo desea. Si lo hace se le mostrará el menú principal y podrá elegir otro
componente.

</para><para>

En el otro extremo de la comunicación, como prerequisito, deberá
configuar su terminal para que utilice codificación UTF-8, porque es 
la que utiliza el sistema de instalación. Si no lo hace podrá 
hacer la instalación pero puede que vea caracteres extraños en la
pantalla, como puedan ser bordes de cuadro de diálogo rotos o caracteres
no americanos ilegibles. Para conectarse al sistema de instalación remoto
sólo tiene que escribir:

<informalexample><screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>ssh -l installer <replaceable>sistema_a_instalar</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

donde <replaceable>sistema_a_instalar</replaceable> es o bien el nombre
o bien la dirección IP del equipo que está instalando. Antes de conectarse
se le mostrará la huella digital del sistema remoto y deberá confirmar que
es la correcta.

</para><note><para>

Si instala muchos sistemas de forma consecutiva y, por casualidad, comparten la
dirección IP o nombre de equipo, puede tener problemas para conectarse a éstos
porque <command>ssh</command> se negará a conectarse a ellos, ya
que cada sistema tiene una huella digital distinta, lo que para <command>ssh</command>
es indicativo de un posible ataque de suplantación. Si está seguro de que no
se trata de ningún ataque deberá eliminar la línea del equipo en cuestión del fichero
<filename>~/.ssh/known_hosts</filename> y volver a intentarlo.

</para></note><para>

Después de acceder al sistema se le mostrará una pantalla de instalación inicial
donde tendrá dos posibilidades: <guimenuitem>Arrancar menú</guimenuitem> y
<guimenuitem>Arrancar consola</guimenuitem>. La primera de estas opciones
le llevará al menú de instalación, donde podrá seguir con la instalación
como lo hace habitualmente. La segunda de estas opciones ejecuta un
intérprete de línea de órdenes desde el que puede examinar, y quizás arreglar,
el sistema remoto. Sólo debería arrancar una sesión de SSH para el menú de
instalación, aunque puede tener tantas sesiones como quiera con consolas
remotas.

</para><warning><para>

Una vez ha arrancado la instalación por SSH de forma remota no debería
volver a la sesión de instalación que se está ejecutando en la consola local.
Si lo hace, podría corromper la base de datos que guarda la configuración
del nuevo sistema, al realizar accesos simultáneos a ella. Esto podría llevar
a que la instalación fallara o a que tuviera problemas con el sistema que ha instalado.

</para><para>

Además, si está ejecutando la sesión SSH desde un terminal de X no debería
cambiar el tamaño de la ventana, ya que esto haría que se desconectara la sesión.

</para></warning>

   </sect3>
