<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 44026 -->
<!-- Revisado por Steve Langasek -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

   <sect3 id="partman">
   <title>Particionando sus discos</title>
<para>

Es hora de particionar sus discos. Si no se siente a gusto particionando, o
simplemente quiere conocer más detalles, lea el <xref linkend="partitioning"/>.

</para>
<warning arch="sparc"><para>
<!-- BTS: #384653 -->

El instalador puede no ser capaz de detectar el tamaño de la unidad
correctamente si el disco ya se ha utilizado previamente con
Solaris. No se arregla este problema creando una nueva tabla de
particiones. Lo que sí ayuda es poner a <quote>cero</quote> los
primeros sectores de la unidad:

<informalexample><screen>
# dd if=/dev/zero of=/dev/hd<replaceable>X</replaceable> bs=512 count=2; sync
</screen></informalexample>

Tenga en cuenta que hacer esto hará que los datos que existan en el
disco no vuelvan a ser accesibles.

</para></warning>
<para>

Primero se le dará la oportunidad de particionar automáticamente todo
el disco o el espacio libre disponible en el disco. A esto también se
le llama particionado <quote>guiado</quote>. Si no quiere
autoparticionar, elija <guimenuitem>Manual</guimenuitem> en el menú.

</para><para>

Si elije el particionado guiado, puede tener tres opciones: crear las
particiones directamente en el disco duro (el método clásico), utilizar el
Gestor de Volúmenes Lógicos («Logical Volumen Manager», LVM), o
crearlas utilizando un LVM cifrado<footnote>

<para>
El instalador cifrará el grupo de volúmenes LVM con una clave AES de
256 bit y hace uso del soporte de <quote>dm-crypt</quote> en el núcleo.
</para>

</footnote>.

</para>
<note><para>

La opción de usar LVM (cifrado) puede no estar disponible en todas las
arquitecturas.

</para></note>
<para>

Cuando utilice LVM o LVM cifrado el instalador creará la mayoría de
las particiones dentro de una partición si escoge la segunda opción,
la ventaja de este método es que las particiones dentro de una
partición más grande pueden cambiarse de tamaño más adelante
relativamente fácil. 
En el caso de LVM cifrado la partición más grande no será legible sin 
el conocimiento de una contraseña especial, lo que da un seguridad
adicional en su datos (personales).
 
</para><para>

El instalador borra automáticamente el disco escribiendo datos
aleatorios en él antes de utilizar LVM cifrado. Esto mejora la
seguridad (ya que hace imposible determinar qué partes del disco se
están utilizando y también se asegura de que cualquier traza de
instalación previa se borra). Sin embargo, esto puede llevar un tiempo
dependiendo del tamaño de su disco.

</para>
<note><para>

Algunos de los cambios en la tabla de particiones tengan que escribir
en el disco seleccionado antes de configurar LVM si elige el
particionado guiado con LVM o LVM cifrado. Estos cambios borran de forma permanente
todos los datos que existan en el disco que haya seleccionado y no
podrán deshacerse más adelante. El instalador, sin embargo, le
pedirá que confirme estos cambios antes de escribirlos en disco.

</para></note>
<para>

Una vez haya elegido el particionado guiado, tanto en el caso del 
método clásico como en el caso de LVM, se le pedirá primero que
seleccione el disco que quiere utilizar. Compruebe que sus discos
están en la lista y, si tiene más de un disco, asegúrese de escoger el
disco correcto. Tenga en cuenta que el orden en el que están listados
los discos puede ser distinto del que está acostumbrado. El tamaño de
los discos puede ayudarle a identificarlos.

</para><para>

Se borrará cualquier dato en el disco que haya seleccionado, pero
siempre se le pedirá que confirme los cambios antes de escribirlos en
el disco. Si ha seleccionado el método clásico de particionado podrá
deshacer los cambios hasta el final. Esto no es posible cuando utiliza
LVM (cifrado).

</para><para>

A continuación podrá escoger de algunos de los esquemas listados en la
tabla mostrada a continuación.
Todos los esquemas tienen sus pros y sus
contras, algunos de éstos se discuten en <xref linkend="partitioning"/>. Si
no está seguro, escoja el primero. Tenga en mente, que el particionado guiado
necesita un cierto espacio libre mínimo para operar. Si no le asigna al menos
un 1 GB de espacio (depende del esquema seleccionado), el particionado guiado
fallará.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Esquema de particionado</entry>
  <entry>Espacio mínimo</entry>
  <entry>Particiones creadas</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Todos los ficheros en una partición</entry>
  <entry>600 MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, intercambio</entry>
</row><row>
  <entry>Partición /home separada</entry>
  <entry>500 MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, intercambio
  </entry>
</row><row>
  <entry>Particiones /home, /usr, /var y /tmp separadas</entry>
  <entry>1 GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, intercambio
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para>
El instalador creará una partición separada para <filename>/boot</filename> si escoge 
el guiado particionado con LVM (cifrado). Todas las demás particiones, salvo por la 
partición de intercambio, se crearán dentro de la partición LVM.

</para><para arch="ia64">

Si escoge el particionado automático para su sistema IA-64, habrá una
partición adicional, con un sistema de ficheros FAT16 arrancable, para el
gestor de arranque EFI. Además hay una opción adicional en el menú que le
permite dar formato a los discos para establecer manualmente una partición
como una partición de arranque EFI.

</para><para arch="alpha">

Si escoge el particionado automático para su sistema Alpha, una
partición adicional, sin sistema de ficheros, será reservada al
principio del disco como espacio para el gestor de arranque aboot.

</para><para>

Después de seleccionar un esquema, la siguiente pantalla le mostrará la nueva
tabla de particiones, incluyendo a qué particiones se dará formato, cómo, y
dónde se montarán.

</para><para>

La lista de particiones podría ser como la siguiente:

<informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB  B f ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB      swap       swap
        #3 primary    5.8 GB      ntfs
           pri/log    8.2 MB      ESPACIO LIBRE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB      ext3
        #2 primary  996.0 MB      fat16
        #3 primary    3.9 GB      xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB    f ext3       /
        #6 logical    1.0 GB    f ext3       /var
        #7 logical  498.8 GB      ext3
        #8 logical  551.5 GB      swap       swap
        #9 logical   65.8 GB      ext2
</screen></informalexample>

Este ejemplo muestra dos discos duros IDE divididos en diversas particiones, el
primer disco tiene algo de espacio libre. Cada línea de partición está
conformada por el número de partición, su tipo, tamaño, banderas opcionales,
sistema de ficheros y punto de montaje (si fuese el caso).
Nota: esta configuración particular no puede crearse con el particionado guiado pero sí muestra una variación que puede conseguirse utilizando el particionado manual.


</para><para>

Esto finaliza con el particionado guiado. Si está satisfecho con la tabla de
particiones generada, puede elegir <guimenuitem>Finalizar el particionado y
escribir los cambios en el disco</guimenuitem> desde el menú para implementar
la nueva tabla de particiones (como se describe al final de esta sección). Si
no le gusta, puede elegir <guimenuitem>Deshacer los cambios realizados a las
particiones</guimenuitem>, para ejecutar nuevamente el particionado guiado o
modificar los cambios propuestos de forma manual tal y como se describe a
continuación.

</para><para>

Una pantalla similar a la mostrada anteriormente se mostrará si elige
particionar manualmente excepto que se mostrará su partición actual sin los
puntos de montaje. Cómo configurar manualmente sus particiones y el uso de
éstas en su sistema Debian nuevo se explican al final de esta sección.

</para><para>

Si elige un disco nuevo que no tiene ni particiones o espacio libre en
él, se le podría ofrecer a crear una nueva tabla de particiones (esto
es necesario para que pueda crear nuevas particiones). Después de esto
una nueva línea titulada <quote>ESPACIO LIBRE</quote> deberá aparecer
bajo el disco seleccionado.

</para><para>

Si elije el espacio libre, tendrá la oportunidad crear nuevas particiones. Tendrá
que responder un conjunto de preguntas rápidas sobre su tamaño,
tipo (primaria o lógica) y ubicación (al inicio o final del espacio libre).
Después de esto, se le presentará una perspectiva detallada sobre su
nueva partición. El valor principal es <guimenuitem>Utilizar
como:</guimenuitem>, que determina si la partición tendrá un sistema
de ficheros o se utilizará como intercambio, RAID por software, LVM, un
sistema de ficheros cifrado, o no se utilizará. Otras opciones
incluyen el punto de montaje, opciones de
montaje, bandera arrancable o tipo de uso. Las opciones que se
muestren dependen de cómo se va a utilizar la partición.
Si no le gustan las opciones
predeterminadas, no dude en cambiarlas a su gusto. Por ejemplo,
si selecciona
la opción <guimenuitem>Usar como:</guimenuitem>, puede elegir un sistema
de ficheros distinto para esta partición, incluyendo opciones para
usar la partición como intercambio, RAID por software, LVM, o simplemente
no usarla. Otra característica interesante es la posibilidad de copiar
datos desde una partición existente a ésta.
Cuando esté satisfecho con su nueva partición, elija
<guimenuitem>Se ha terminado de definir la partición</guimenuitem> y regresará a la
pantalla principal de <command>partman</command>.

</para><para>

Si decide que desea cambiar algo en su partición, simplemente elija
la partición, lo cual le conducirá al menú de configuración de la
partición. Esta es la misma pantalla que cuando crea la
partición, así que puede cambiar el mismo conjunto de opciones. Algo
que podría no ser muy obvio a primera impresión, es que puede
redimensionar el tamaño de la partición seleccionando el elemento
que muestra el tamaño de ésta. Los sistemas de ficheros que
se conoce que funcionan con esta opción son por lo menos fat16, fat32,
ext2, ext3 y «swap». Este menú también le permite eliminar una partición.

</para><para>

Asegúrese de crear al menos dos particiones: una para el sistema de ficheros
<emphasis>raíz</emphasis> (que debe montarse en <filename>/</filename>) y otra
para el <emphasis>espacio de intercambio</emphasis>. Si
olvida montar el sistema de ficheros raíz, <command>partman</command> no le
dejará continuar hasta que corrija esto.

</para><para arch="ia64">

Si olvida seleccionar y dar formato a una partición de arranque EFI
<command>partman</command> lo detectará y no le dejará continuar hasta que
habilite una.

</para><para>

Se pueden extender las capacidades de <command>partman</command> con módulos
para el instalador, pero dependen de la arquitectura de su sistema. Así que si
no están disponibles todas las funcionalidades que esperaba, compruebe que ha
cargado todos los módulos necesarios (p. ej. <filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename>, o <filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Cuando esté satisfecho con el particionado, seleccione <guimenuitem>Finalizar
el particionado y escribir los cambios en el disco</guimenuitem> del menú de
particionado. Se le presentará un resumen de los cambios realizados en los
discos y se le pedirá confirmación para crear los sistemas de ficheros
solicitados.

</para>

</sect3>