<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43577 -->
<!-- revisado jfs, 31 octubre 2004 -->
<!-- Revisado por Igor Tamara, enero 2007 -->

   <sect3 id="partman-lvm">
   <title>Configuración del gestor de volúmenes lógicos (LVM)</title>
<para>

Si trabaja con ordenadores como administrador del sistema o usuario
<quote>avanzado</quote>, seguro que se ha visto en alguna situación en la que
alguna partición del disco (normalmente la más importante) tenía poco espacio,
mientras que otras particiones tenían mucho espacio libre malgastado, y ha
tenido que solucionarlo moviendo cosas de un lado para otro, realizando enlaces
simbólicos, etc.

</para><para>

Para evitar ésta situación puede usar el gestor
de volúmenes lógicos («Logical Volume Manager» ó LVM , N. del T.).
Una descripción sencilla de LVM es que con él puede combinar sus
particiones (<firstterm>volúmenes físicos</firstterm> en jerga LVM) para formar
un disco virtual (llamado <firstterm>grupo de volúmenes</firstterm>), que puede
dividirse en particiones virtuales (<firstterm>volúmenes
lógicos</firstterm>). Los volúmenes lógicos (y por
supuesto, los grupos de volúmenes que hay debajo) pueden extenderse a lo largo
de varios discos.

</para><para>

En esta situación, cuando detecte que necesita más espacio para su vieja partición
<filename>/home</filename> de 160 GB, simplemente puede añadir un nuevo disco de
300 GB al ordenador, unirlo al grupo de volúmenes existente, y entonces
redimensionar el volumen lógico que sostiene su sistema de ficheros
<filename>/home</filename> y ¡eureka!, sus usuarios vuelven a tener espacio
en su nueva partición de 460 GB. Por supuesto, este ejemplo está muy simplificado.
Si aún no lo ha leído, debería consultar el
<ulink url="&url-lvm-howto;">CÓMO LVM</ulink>.

</para><para>

La configuración LVM con el &d-i; es bastante sencilla y está totalmente soportada 
dentro de <command>partman</command>. Primero, tiene que marcar
las particiones que va a usar con volúmenes físicos para el LVM. Esto se hace
en el menú <guimenu>Configuración de la
partición:</guimenu> donde puede seleccionar <menuchoice> <guimenu>Utilizar
como:</guimenu> <guimenuitem>volumen físico para LVM</guimenuitem>
</menuchoice>.

 </para><para>

Cuando vuelva a la pantalla principal de <command>partman</command>
verá una nueva opción: <guimenuitem>Configurar el Gestor de Volúmenes
Lógicos (LVM)</guimenuitem>. Si lo selecciona se le pedirá que
confirme las modificaciones que están pendientes en la tabla de
particiones (si es que hay alguna) y después de ésto se le mostrará el
menú de configuración de LVM.  Se le muestra la configuración de LVM
resumida encima del menú. El menú es sensible al contexto y sólo le
mostrará las acciones que sean válidas en cada momento. Las acciones
posibles son:

<itemizedlist>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Mostrar los detalles de la configuración</guimenuitem>:
    muestra la estructura del dispositivo LVM, y los nombres y tamaños
    de los volúmenes lógicos junto con otra información.
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Crear grupo de volúmenes</guimenuitem>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Crear volúmenes lógicos</guimenuitem>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Borrar el grupo de volúmenes</guimenuitem>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Borrar volúmenes lógicos</guimenuitem>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Extender los grupos de volúmenes</guimenuitem>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Reducir los grupos de volúmenes</guimenuitem>
  </para></listitem>
  <listitem><para>
    <guimenuitem>Terminar</guimenuitem>:
    vuelve a la pantalla principal de <command>partman</command>.
  </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Utilice las opciones en este menú para crear el grupo de volúmenes por
primera vez y después cree dentro de éste sus volúmenes lógicos.

</para><para>

Después de volver a la pantalla principal de <command>partman</command>,
verá los volúmenes lógicos como si fuesen particiones ordinarias (y debe
tratarlas como tales).

</para>
   </sect3>
