<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- original version: 58649 -->
<!-- traducido jfs, 21 abril 2006 -->
<!-- actualizado por elric, 17 agosto 2010 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Elegir e instalar programas</title>

<para>

Se le da la oportunidad durante el proceso de instalación de seleccionar 
e instalar programas adicionales. Esta fase de la instalación está
enfocada en la selección e instalación de conjuntos predefinidos de programas
para preparar su sistema para realizar distintas tareas, en lugar de elegir
programas de paquetes individuales de entre los &num-of-distrib-pkgs; paquetes
disponibles. 

</para><para>

<!-- TODO: Should explain popcon first -->

Así pues, podrá elegir en primer lugar <emphasis>tareas</emphasis>
y podrá añadir programas individuales más adelante. Estas tareas
representan un conjunto de tareas o cosas que querrá realizar con
su sistema. Ejemplo de estas tareas son:
<quote>Entorno de escritorio</quote>,
<quote>Servidor web</quote> o <quote>Servidor de impresión</quote><footnote>

<para>

Debería saber que para obtener esta lista el instalador simplemente 
llama al programa <command>tasksel</command>. Este programa puede
ejecutarse en cualquier momento después de la instalación para
instalar (o eliminar) más paquetes.También puede utilizar
una herramienta de selección de grano más fino como puede ser
<command>aptitude</command>. Si está buscando un paquete
específico sólo tiene que ejecutar, después de la instalación
<userinput>aptitude install <replaceable>paquete</replaceable></userinput>, 
donde <replaceable>paquete</replaceable> es el nombre del paquete
que está buscando.

</para>

</footnote>. Puede encontrar una lista de los requisitos de
espacio de las tareas disponibles en <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Algunas de las tareas estarán preseleccionadas basándose en
las características del sistema que está instalando. Deseleccione estas tareas
si no está de acuerdo con esta selección. También puede elegir no instalar
ninguna tarea en este punto.

</para>
<tip><para>

Puede usar la barra de espacio para marcar la selección de una tarea en la
interfaz de usuario estándar del instalador.

</para></tip>
<note><para>

A no ser que esté utilizando los CDs especiales de KDE o Xfce/LXDE
la tarea <quote>Entorno de escritorio</quote> instalará un entorno de escritorio
de GNOME. 

</para><para>

No es posible seleccionar otro entorno de escritorio de forma interactiva
durante la instalación. Sin embargo <emphasis>sí</emphasis> puede hacer que
&d-i; instale un entorno de escritorio de KDE en lugar de GNOME utilizando
preconfiguración (consulte <xref linkend="preseed-pkgsel"/>) o añadiendo
<literal>desktop=kde</literal> al indicador de arranque cuando se va a ejecutar
el instalador. También puede instalar los entornos de escritorio Xfce y LXDE,
más ligeros, utilizando <literal>desktop=xfce</literal> o
<literal>desktop=lxde</literal>.

</para><para arch="x86">

Algunas imágenes de CD («tarjeta de visita», «netinst» y DVD) también permiten
seleccionar el entorno de escritorio deseado desde el menú gráfico de arranque.
Seleccione la opción <quote>Opciones avanzadas</quote> en el menú principal
y busque <quote>Entornos de escritorio alternativos</quote>. 

</para><para>

Tenga en cuenta que esto sólo funcionará si los paquetes necesarios para el
entorno de escritorio deseado están disponibles. Deberán descargarse de una
réplica si está instalando utilizando una imagen de CD completa, ya que los
paquetes necesarios no se incluyen en este CD. Si está utilizando una imagen
de DVD u otro medio de instalación la instalación de KDE, Xfce o LXDE
debería funcionar sin problemas.

</para></note>
<para>

Las distintas tareas de servidor instalarán los programas aquí indicados.
Servidor de DNS: <classname>bind9</classname>;
Servidor de ficheros: <classname>samba</classname>, <classname>nfs</classname>;
Servidor de correo: <classname>exim4</classname>, <classname>spamassassin</classname>,
<classname>uw-imap</classname>;
Servidor de impresoras: <classname>cups</classname>;
Base de datos SQL: <classname>postgresql</classname>;
Servidor de web: <classname>apache2</classname>.

</para><para>

La tarea <quote>Sistema estándar</quote> instalará todos los paquetes con una
prioridad «estándar» (<quote>standard</quote>). Incluye muchas de las
herramientas comunes que generalmente están disponibles en cualquier sistema
Linux o Unix. Debería dejar esta tarea seleccionada a menos que sepa lo que
está haciendo y si desea un sístema realmente básico.

</para><para>

Si ha seleccionado una configuración regional («locale») predefinido distinto
de <quote>C</quote> durante la selección de idioma, <command>tasksel</command>
seleccionará cualquier tarea de localización configurada para esa configuración
regional e intentará instalar de forma automática los paquetes de localización
relevantes. Incluye, por ejemplo, paquetes que contienen listas de palabras
o tipos de letra específicos a su idioma. Si se selecciona un entorno de
escritorio, instalará los paquetes de localización adecuados a él (si
están disponibles).

</para><para>

Una vez ha seleccionado las tareas sólo tiene que seleccionar
&BTN-CONT;. Una vez hecho esto, el programa <command>aptitude</command>
instalará los paquetes que están incluidos en las tareas que ha seleccionado.
Pueden realizarse preguntas durante este proceso si alguno de los programas
necesita información del usuario.

</para><para>

Debería tener en cuenta que la tarea de Escritorio es muy grande.  El
instalador puede intentar descargar muchos paquetes de la red
especialmente si instala de un CD-ROM normal combinándolo con un
servidor espejo para aquellos paquetes que no están en el CD-ROM. Si
tiene una conexión a Internet relativamente lenta esto puede tomar un
tiempo. No hay ninguna opción para cancelar la instalación de paquetes
una vez haya comenzado.
 
</para><para>

El instalador puede que descargue paquetes de un servidor espejo aún
cuando los paquetes estén en el CD-ROM si hay una versión disponible
en la réplica que es más reciente que la que se incluye en el
CD-ROM. Si está instalando la distribución estable esto puede suceder
tras la publicación de una nueva revisión de la distribución (una
actualización de la versión original estable); si está instalando la
distribución en pruebas esto puede suceder si está utilizando una
imagen antigua en el CD-ROM.

</para>

   </sect3>
