<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 35518 -->
<!-- traducido jfs, 21 abril 2006 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Elegir e instalar programas</title>

<para>

Se le da la oportunidad durante el proceso de instalación de seleccionar 
e instalar programas adicionales. Esta fase de la instalación está
enfocada en la selección e instalación de conjuntos predefinidos de programas
para preparar su sistema para realizar distintas tareas, en lugar de elegir
programas de paquetes individuales de entre los  &num-of-distrib-pkgs; paquetes
disponibles. 

</para><para>

Así pues, podrá elegir en primer lugar <emphasis>tareas</emphasis>
y podrá añadir programas individuales más adelante. Estas tareas
representan un conjunto de tareas o cosas que querrá realizar con
su sistema. Ejemplo de estas tareas son:
<quote>Entorno de escritorio</quote>,
<quote>Servidor web</quote> o <quote>Servidor de impresión</quote><footnote>

<para>

Debería saber que para obtener esta lista el isntalador simplemente 
llama al programa <command>tasksel</command>. Este programa puede
ejecutarse en cualquier momento después de la instalación para
instalar (o eliminar) más paquetes. También puede utilizar
una herramienta de selección de grano más fino como puede ser
<command>aptitude</command>. Si está buscando un paquete
específico sólo tiene que ejecutar, después de la instalación
<userinput>aptitude install <replaceable>paquete</replaceable></userinput>, 
donde <replaceable>paquete</replaceable> es el nombre del paquete
que está buscando.

</para>

</footnote>. Puede encontrar una lista de los requisitos de
espacio de las tareas disponibles en <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Una vez ha seleccionado las tareas sólo tiene que seleccionar
<guibutton>Ok</guibutton>. Una vez hecho esto,
<command>aptitude</command> instalará los paquetes que ha seleccionado.

<note><para>

En la interfaz estándar de usuario del instalador puede utilizar la barra
espaciador para marcar o desmarcar una tarea.

</para></note>

<note><para>

Tenga en cuenta que algunas de las tareas estarán preseleccionadas basándose en
las características del sistema que está instalando. De-seleccione estas tareas
si no está de acuerdo con esta selección. También puede elegir no instalar
ninguna tarea en este punto.

</para></note>

</para><para>

Se descargará, desempaquetará e isntalará cada paquete que haya seleccionado
con <command>tasksel</command> is downloaded utilizando los programas
<command>apt-get</command> y
<command>dpkg</command>. Puede realizarse preguntas durante este proceso
si alguno de los programas necesita información del usuario.

</para>
 <sect4 id="config-mta">
 <title>Configurar su agente de transporte de correo</title>

<para>

Hoy en día el correo electrónico es una parte muy importante de la vida de
muchas personas así que no es de extrañar que Debian le permita configurar un
sistema de correo de la forma más apropiada dentro del proceso de instalación.
El agente de transporte de correo estándar utilizado en Debian es 
<command>exim4</command>. Se traa de un programa pequeño, flexible
y fácil de aprender.

</para><para>

Podrá preguntarse si es ésto necesario aún cuando su equipo no
esté conectado a ninguna razón. La respuesta es que sí es necesario.
La respuesta más larga es que algunas herramientas del sistema 
(como <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) pueden
tener que enviarle información importante a través de correo electrónico.

</para><para>

Así, en la primera pantalla se le presentarán distintos escenarios habituales.
Elija aquél que se parezca más a sus necesidades:

</para>

<!-- jfs: verificar con preguntas de Debconf de exim4 -->
<variablelist>
<varlistentry>
<term>equipo en Internet</term>
<listitem><para>

Su equipo está conectado a una red y envía y recibe correo directamente
a través de SMTP. En las pantalas mostradas posteriormente se le harán algunas
preguntas básicas incluyendo el nombre de correo de su equipo, o la lista de
dominios para los que acepta o reenvía correo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>se envía el correo a través de una pasarela</term>
<listitem><para>

En este escenario su correo saliente se reenvía a través de otro
equipo llamado <quote>pasarela</quote> (<quote>smarthost</quote>, N. del T.)
que es el que se encarga de gestionar su correo. Las pasarelas generalmente
también almacenarán el correo entrante dirigido a su equipo de forma que no es
necesario que esté permanentemente conectado. Esto también significa que tendrá
que descargar su correo de la pasarela con un programa como
<command>fetchmail</command>. Esta opción es la apropiada para los usuarios que utilicen acceso remoto a redes.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sólo envío local</term>
<listitem><para>

Su sistema no está conectado a ninguna red y se envía o recibe el correo sólo entre los usuarios locales. Se le recomienda seleccionar esta opción
aunque no tenga pensado enviar ningún mensaje de correo, ya que algunas
herramientas del sistema pueden enviar alertas de cuando en cuando
(como por ejemplo, los mensajes de <quote>Disk quota exceeded</quote>). 
Esta opción también es la más conveniente para los nuevos usuarios ya
que no se les harán más preguntas.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>no configurar en este momento</term>
<listitem><para>

Elija esta opción si está absolutamente seguro de lo que está haciendo.  Esto
dejará su sistema de correo sin configurar hasta que vd. lo haga.  Lo que
significa que el sistema no podrá enviar o recibir correo y puede que no reciba
avisos enviados por correo de las herramientas del sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Tendrá que editar los archivos de configuración en el directorio
<filename>/etc/exim4</filename> una vez haya terminado la instalación si
ninguno de los escenarios arriba indicados se ajusta a sus necesidades.  Podrá
encontrar más información sobre <command>exim4</command> bajo
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect4>
   </sect3>
