<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43734 -->
<!-- traducido jfs, 21 abril 2006 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Elegir e instalar programas</title>

<para>

Se le da la oportunidad durante el proceso de instalación de seleccionar 
e instalar programas adicionales. Esta fase de la instalación está
enfocada en la selección e instalación de conjuntos predefinidos de programas
para preparar su sistema para realizar distintas tareas, en lugar de elegir
programas de paquetes individuales de entre los &num-of-distrib-pkgs; paquetes
disponibles. 

</para><para>

<!-- TODO: Should explain popcon first -->

Así pues, podrá elegir en primer lugar <emphasis>tareas</emphasis>
y podrá añadir programas individuales más adelante. Estas tareas
representan un conjunto de tareas o cosas que querrá realizar con
su sistema. Ejemplo de estas tareas son:
<quote>Entorno de escritorio</quote>,
<quote>Servidor web</quote> o <quote>Servidor de impresión</quote><footnote>

<para>

Debería saber que para obtener esta lista el instalador simplemente 
llama al programa <command>tasksel</command>. Este programa puede
ejecutarse en cualquier momento después de la instalación para
instalar (o eliminar) más paquetes.También puede utilizar
una herramienta de selección de grano más fino como puede ser
<command>aptitude</command>. Si está buscando un paquete
específico sólo tiene que ejecutar, después de la instalación
<userinput>aptitude install <replaceable>paquete</replaceable></userinput>, 
donde <replaceable>paquete</replaceable> es el nombre del paquete
que está buscando.

</para>

</footnote>. Puede encontrar una lista de los requisitos de
espacio de las tareas disponibles en <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Algunas de las tareas estarán preseleccionadas basándose en
las características del sistema que está instalando. Deseleccione estas tareas
si no está de acuerdo con esta selección. También puede elegir no instalar
ninguna tarea en este punto.

</para>
<note><para>

<!-- TODO: Explain the "Standard system" task first -->

La tarea <quote>Entorno de escritorio</quote> instalará un entorno de escritorio
de GNOME. Las opciones que ofrece el instalador no permiten actualmente seleccionar
otro entorno de escritorio distinto, como por ejemplo KDE.

</para><para>
Es posible decirle al instalador que instale KDE utilizando preconfigruación
(consulte <xref linkend="preseed-pkgsel"/>) o añadiendo <literal>tasks="standard, kde-desktop"</literal> al indicador de arranque cuando se va a ejecutar el instalador.
Sin embargo, ésto esólo funcionará si los paquetes necesarios de KDE están disponibles.
Deberán descargarse de una réplica si está instalando utilizando una imagen de
CD completa, ya que los paquetes de KDE no se incluyen en el primer CD
completo. Si está utilizando una imagen de DVD u otro medio de instalación
la instalación de KDE debería funcionar sin problemas.

</para><para>
Las distintas tareas de servidor instalarán los programas aquí indicados.
Servidor de DNS: <classname>bind9</classname>;
Servidor de ficheros: <classname>samba</classname>, <classname>nfs</classname>;
Servidor de correo: <classname>exim4</classname>, <classname>spamassassin</classname>,
<classname>uw-imap</classname>;
Servidor de impresoras: <classname>cups</classname>;
Base de datos SQL: <classname>postgresql</classname>;
Servidor de web: <classname>apache</classname>.

</para></note>
<para>

Una vez ha seleccionado las tareas sólo tiene que seleccionar
<guibutton>Ok</guibutton>. Una vez hecho esto,
<command>aptitude</command> instalará los paquetes que están incluidos
en las tareas que ha seleccionado.

</para>
<note><para>

En la interfaz estándar de usuario del instalador puede utilizar la barra
espaciador para marcar o desmarcar una tarea.

</para></note>
<para>

Debería tener en cuenta que la tarea de Escritorio es muy grande.  El
instalador puede intentar descargar muchos paquetes de la red
especialmente si instala de un CD-ROM normal combinándolo con un
servidor espejo para aquellos paquetes que no están en el CD-ROM. Si
tiene una conexión a Internet relativamente lenta esto puede tomar un
tiempo. No hay ninguna opción para cancelar la instalación de paquetes
una vez haya comenzado.
 
</para><para>

El instalador puede que descargue paquetes de un servidor espejo aún
cuando los paquetes estén en el CD-ROM si hay una versión disponible
en la réplica que es más reciente que la que se incluye en el
CD-ROM. Si está instalando la distribución estable esto puede suceder
tras la publicación de una nueva revisión de la distribución (una
actualización de la versión original estable); si está instalando la
distribución en pruebas esto puede suceder si está utilizando una
imagen antigua en el CD-ROM.

</para><para>


Se descargará, desempaquetará e instalará cada paquete que haya seleccionado
con <command>tasksel</command> utilizando los programas
<command>apt-get</command> y <command>dpkg</command>. Pueden realizarse
preguntas durante este proceso si alguno de los programas necesita información
del usuario.

</para>
   </sect3>
