<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43573 -->
<!-- revisado jfs, 31 octubre 2004 -->
<!-- revisado Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

   <sect3 id="shell">
   <title>Uso del intérprete de órdenes y consulta de registros</title>

<para>

Hay distintos métodos para obtener un intérprete de órdenes mientras
realiza una instalación. En la mayoría de los sistemas, y en el caso
de que no esté instalando utilizando una consola serie, el método
más sencillo es cambiar a la segunda <emphasis>consola virtual</emphasis>
pulsando <keycombo><keycap>Alt izquierdo</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo>
<footnote>
    
<para>

Esto es, la tecla <keycap>Alt</keycap> a la izquierda de la <keycap>barra
espaciadora</keycap>, y al mismo tiempo la tecla de función
<keycap>F2</keycap>.

</para>

</footnote> (en un teclado Mac, <keycombo><keycap>Opción</keycap>
<keycap>F2</keycap></keycombo>). Utilice
<keycombo><keycap>Alt izquierdo</keycap> <keycap>F1</keycap></keycombo> 
para volver al instalador.

</para><para>

Si no puede cambiar entre consolas puede utilizar la opción en el menú
principal denominada <guimenuitem>Ejecutar un intérprete de
órdenes</guimenuitem> (o «shell», N. del t.). Para volver al instalador sólo
tiene que escribir <userinput>exit</userinput> para cerrar el intérprete.

</para><para>

En este punto de la instalación ha arrancado desde un disco que utiliza la
memoria RAM, y, consecuentemente, sólo dispone de un número limitado de
utilidades Unix. Puede ver los programas disponibles con la orden <command>ls
/bin /sbin /usr/bin /usr/sbin</command> y también si
escribe <command>help</command>. 
El intérprete es un clon del intérprete de órdenes Bourne llamado
<command>ash</command> que tiene algunas características que le pueden ser
útiles como una función para completar órdenes y un histórico.

</para><para>

Puede utilizar el editor de textos <command>nano</command> para editar
y ver ficheros. Encontrará los registros del sistema de instalación
en el directorio <filename>/var/log</filename>.

</para>
<note><para>

Aunque puede hacer básicamente todo lo que podría hacer en un intérprete de
órdenes que le permiten hacer los programas disponibles, la opción para
utilizar el intérprete de órdenes se proporciona sólo para los casos en los que
algo no funcione correctamente o tenga que depurar algún problema.

</para><para>

Las cosas que haga manualmente en el intérprete de órdenes pueden interferir
con el proceso de instalaciones y dar lugar a errores o a una instalación
incompleta. En particular, siempre debe utilizar el instalador y no el
intérprete para activar la partición de intercambio.

</para></note>
   </sect3>
