<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 35612 -->

  <sect2 arch="mipsel" id="boot-tftp"><title>Zavedení z TFTP</title>

   <sect3>
   <title>TFTP zavádìní na strojích Cobalt</title>
<para>

Pøesnìji øeèeno Cobalt nepou¾ívá pro zavádìní TFTP, ale NFS. Nejprve
tedy musíte nainstalovat NFS server a nakopírovat soubory instalaèního
systému do adresáøe <filename>/nfsroot</filename>. Pøi zavádìní
Cobaltu musíte souèasnì stisknout levou a pravou kurzorovou klávesu,
co¾ zpùsobí zavedení ze sítì pomocí NFS. Následnì se zobrazí nìkolik
mo¾ností, mezi kterými jsou tyto dva zpùsoby instalace:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Pøes SSH (výchozí): V tomto pøípadì instalátor nastaví sí» pøes DHCP
a spustí SSH server. Poté na LCD displeji Cobaltu zobrazí náhodné heslo
a dal¹í informace nutné pro pøihlá¹ení (napø. IP adresu). Instalaci
zahájíte pøipojením na instalovaný poèítaè pomocí SSH klienta.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pøes sériovou konzoli: Mù¾ete pou¾ít nullmodemový kabel na sériovém
portu a pøipojit se k Cobaltu rychlostí 115200 bps.Tato mo¾nost není
dostupná na poèítaèích Qube 2700 (Qube1), jeliko¾ nemají sériový
port.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>TFTP zavádìní na Broadcom BCM91250A a BCM91480B</title>
<para>

Na Broadcom BCM91250A a BCM91480B musíte zavést zavadìè SiByl pøes
TFTP a ten pak nahraje a spustí instalaci Debianu. Ve vìt¹inì pøípadù
nejprve obdr¾íte IP adresu pøes DHCP, ale nic vám nebrání nastavit si
statickou adresu ruènì. Chcete-li pou¾ít DHCP, zadejte v CFE promptu
následující pøíkaz:

<informalexample><screen>
ifconfig eth0 -auto
</screen></informalexample>

Poté, co obdr¾íte IP adresu, mù¾ete zavést zavadìè SiByl pøíkazem:

<informalexample><screen>
boot <replaceable>192.168.1.1</replaceable>:/boot/sibyl
</screen></informalexample>

IP adresu v pøíkladu samozøejmì musíte nahradit jménem nebo IP adresou
va¹eho místního TFTP serveru. Instalaèní program by se mìl zavést
automaticky.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="mipsel"><title>Zavádìcí parametry</title>

   <sect3>
   <title>Cobalt</title>
<para>

Parametry není mo¾no zadat pøímo, ale musíte je zadat do promìnné
<replaceable>args</replaceable> v souboru
<filename>/nfsroot/default.colo</filename> le¾ícím na NFS serveru.

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Broadcom BCM91250A a BCM91480B</title>
<para>

Pøímo z CFE promptu nemù¾ete zadávat ¾ádné pøíkazy. Místo toho musíte
na FTP serveru upravit soubor <filename>/boot/sibyl.conf</filename>
a pøidat své parametry do promìnné
<replaceable>extra_args</replaceable>.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
