<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"><title>Zavedení z TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Na strojích s OpenBootem jednoduše vstupte do <quote>boot
monitoru</quote> (viz <xref linkend="invoking-openboot"/>) a zadejte
příkaz <userinput>boot net</userinput> pro zavedení z TFTP a RARP
serveru nebo <userinput>boot net:bootp</userinput>
(resp. <userinput>boot net:dhcp</userinput>) pro zavedení z TFTP
a BOOTP (resp. DHCP) serveru. Některé starší revize OpenBootu vyžadují
konkrétní jméno zařízení, například <userinput>boot le()</userinput>;
tyto pravděpodobně nepodporují ani BOOTP ani DHCP.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"><title>Zavedení z CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Většina verzí OpenBootu podporuje příkaz <userinput>boot
cdrom</userinput>, což je jednoduchý alias k zavedení ze SCSI zařízení
s ID 6 (nebo ze sekundárního master zařízení na systémech IDE).
Ve starších verzích OpenBootu, které tento alias nepodporují, musíte
požít jméno konkrétního zařízení. Poznamenejme, že na systémech Sun4m
(např. Sparc 10s a Sparc 20s) byly zaznamenány problémy se zaváděním
z CD-ROM.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Zavedení z disket</title>
<para>

Pro zavedení z diskety použijte

<informalexample><screen>
Stop-A -&gt; OpenBoot: "boot floppy"
</screen></informalexample>

Bohužel to vypadá, že architektura Sun4u (ultra) nepodporuje zavádění
z disket. Typická chybová hláška je <computeroutput>Bad magic number
in disk label - Can't open disk label package</computeroutput>.
Aby toho nebylo málo, některé modely Sun4c (jako třeba IPX)
nepodporují komprimované obrazy, které se nachází na disketách, takže
jsou také mimo hru.

</para><para>

Některé Sparky (třeba Ultra 10) mají takzvanou <quote>OBP</quote>
chybu, která jim znemožňuje zavedení. Příslušnou opravu si můžete
stáhnout z <ulink url="http://sunsolve.sun.com"></ulink> pod číslem
106121.

</para><para>

Pokud při zavádění z disket uvidíte následující hlášku,

<informalexample><screen>
Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name
</screen></informalexample>

je možné, že zavádění z disket není na vašem počítači podporováno.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"><title>Chybová hláška <quote>IDPROM</quote></title>
<para>

Jestliže nemůžete zavést systém kvůli hlášce o problému s
<quote>IDPROM</quote>, pak je pravděpodobné, že se vybila baterie
NVRAM, která uchovává nastavení firmwaru. Více informací naleznete v
dokumentu <ulink url="&url-sun-nvram-faq;">Sun NVRAM FAQ</ulink>.

</para>
  </sect2>
