<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43790 -->
<!-- Revisado por Jfs, 22 febrero 2005 -->
<!-- Revisado por Carlos Galisto, marzo 2007 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Cumplir los requisitos mínimos de hardware</title>
<para>

Una vez que haya reunido información sobre el hardware de su
ordenador debe verificar que su hardware le permita realizar el tipo de
instalación que desea efectuar.

</para><para arch="not-s390">

Dependiendo de sus necesidades, podría arreglarse con menos del
hardware recomendado listado en la siguiente tabla. Sin
embargo, la mayoría de usuarios se arriesgan a terminar frustrados
si ignoran estas sugerencias.

</para><para arch="x86">

Se recomienda como mínimo un Pentium 4, a 1 GHz para un sistema
de escritorio.

</para><para arch="m68k">

Se recomienda un procesador 68030 o mejor para instalaciones
en sistemas m68k. Podrá realizar la instalación con algo
menos del espacio de disco indicado a continuación.

</para><para arch="powerpc">

Cualquier máquina PowerPC, OldWorld o NewWorld puede servir
como sistema de escritorio.

</para>

<table>
<title>Requisitos mínimos de sistema recomendados</title>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
    <entry>Tipo de instalación</entry>
    <entry>RAM (mínimo)</entry>
    <entry>RAM (recomendado)</entry>
    <entry>Disco duro</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sin escritorio</entry>
  <entry>64 Megabytes</entry>
  <entry>256 Megabytes</entry>
  <entry>1 Gigabyte</entry>
</row><row arch="not-s390">
  <entry>Con escritorio</entry>
  <entry>64 Megabytes</entry>
  <entry>512 Megabytes</entry>
  <entry>5 Gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Los  requisitos de memoria mínimos necesarios son en realidad inferiores
a los indicados en esta tabla. En función de la arquitectura, es posible
instalar Debian en sistemas con tan sólo 20 MB (en el caso de s390) a 48 MB
(para i386 y amd64). Lo mismo se puede decir del espacio necesario en disco,
especialmente si escoge las aplicaciones que va a instalar manualmente,
consulte <xref linkend="tasksel-size-list"/> para obtener más información de
los requisitos de disco.

</para><para arch="not-s390">

Es posible ejecutar un entorno de escritorio gráfico en sistemas antiguos o de
gama baja. En este caso es recomendable instalar un gestor de ventanas que es
consuma menos recursos que los utilizados en los entornos de escritorio de
GNOME o KDE. Algunas alternativas para estos casos son
<classname>xfce4</classname>, <classname>icewm</classname> y
<classname>wmaker</classname>, aunque hay más entre los que puede elegir.

</para><para>

Es prácticamente imposible dar requisitos generales de memoria y espacio en
disco para instalaciones de servidores ya que éstos dependerán en gran medida
de aquello para lo que se utilice el servidor.

</para><para>

Recuerde que estos tamaños no incluyen todos los otros materiales
que se encuentran habitualmente, como puedan ser los
ficheros de usuarios, el correo y otros datos.
Siempre es mejor ser generoso cuando uno está pensando qué espacio
destinar a sus propios ficheros y datos. 

</para><para>

Se ha tenido en cuenta el espacio de disco necesario para la operación normal
del sistema &debian; en sí en estos requisitos de sistema recomendados. En
particular, la partición
<filename>/var</filename> de Debian contiene mucha información de
estado específica a Debian, además de su contenido habitual, como
puedan ser los ficheros de registro.
Los ficheros de <command>dpkg</command>
(que incluyen información sobre los paquetes instalados)
pueden fácilmente consumir unos 40 MB. Además, hay que tener en cuenta
que <command>apt-get</command> ubica los paquetes descargados aquí
antes de instalarlos. Por regla general deberá asignar por lo menos
200 MB para <filename>/var</filename>, y mucho más si va a instalar
un entorno gráfico de escritorio.

</para>

 </sect1>
