<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43696 -->
<!-- revisado por nahoo, 22 octubre 2004 -->
<!-- revisado por jfs, 4 diciembre 2004 -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Preinstalación de hardware y configuración del sistema operativo</title>
<para>

Esta sección le guiará a través de la preinstalación de hardware, en
caso de ser necesaria, previa a la instalación de Debian.
Generalmente, involucra verificar y posiblemente cambiar la configuración
del <quote>firmware</quote> de su sistema. El <quote>firmware</quote> es el
software base usado por el hardware, y es fundamental durante el proceso de
arranque (después del encendido). También se reseñan los problemas de hardware
conocidos que afecten a la fiabilidad de &debian; en su sistema.

</para>

&bios-setup-i386.xml;
&bios-setup-m68k.xml;
&bios-setup-powerpc.xml;
&bios-setup-sparc.xml;
&bios-setup-s390.xml;

    <sect2 arch="m68k;x86;powerpc" id="hardware-issues">
    <title>Problemas de hardware a tener en cuenta</title>

<para arch="m68k">

Las placas de RAM de Atari TT son notables por los problemas de RAM
en Linux, si encuentra cualquier problema extraño intente ejecutar
al menos el núcleo en ST-RAM. Los usuarios de Amiga podrían necesitar
excluir la RAM usando un fichero de memoria de arranque.

<phrase condition="FIXME"><emphasis>

ARREGLAME: es necesaria más información sobre éste problema.

</emphasis></phrase>

</para>

   <formalpara arch="x86">
       <title>Soporte de USB en la BIOS y teclados USB</title>
<para>

Si no tiene teclados de estilo AT sino solamente un modelo USB,
necesitará habilitar la emulación de compatibilidad de teclado en la
configuración de la BIOS. Haga esto solamente si el sistema de
instalación falla al usar el teclado en modo USB.  Igualmente, en
algunos sistemas (especialmente en portátiles) deberá deshabilitar el
soporte de versiones anteriores de USB si su teclado no responde.
Consulte el manual de su placa base y busque las opciones
<quote>Emulación de compatibilidad de teclado</quote> o <quote>Soporte de teclado USB</quote>.


</para>
   </formalpara>

   <formalpara arch="powerpc">
   <title>Visibilidad de la pantalla en Powermacs OldWorld</title>

<para>
Algunos Powermacs OldWorld pueden no producir un mapa de colores con
resultados fiables en la pantalla en Linux cuando la pantalla está configurada
para utilizar más de 256 colores. Esto sucede, en concreto, en aquellos que
tienen el controlador de pantalla <quote>control</quote>. Intente cambiar la configuración de su pantalla en
MacOS para que use 256 colores en lugar de <quote>miles</quote> o
<quote>millones</quote> de colores si tiene este tipo de problemas con su
pantalla después de reiniciar (en algunos casos verá datos en el monitor pero
en otros no casos no verá nada), o si la pantalla se queda en negro después de
arrancar el instalador en lugar de mostrar el interfaz de usuario.

</para>
   </formalpara>
  </sect2>
 </sect1>
