<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 49871 -->
<!-- updated 33820:43573 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.20 -->
<!-- updated 43573:49871 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.02.09 -->

   <sect3 id="apt-setup">
   <title>Configurando o apt</title>

<para>

Uma das ferramentas usadas para instalar pacotes em um sistema &debian;
é o programa chamado <command>apt-get</command>, do pacote
<classname>apt</classname><footnote>

<para>
Note que o programa que realmente instala os pacotes se chama
<command>dpkg</command>.  Contudo, esse programa é mais uma ferramenta de
baixo nível.  <command>apt-get</command> é uma ferramenta de alto nível
que irá invocar o <command>dpkg</command> de forma apropriada. Ele sabe
como obter pacotes do seu CD, de sua rede, ou de onde for necessário. Ele
também é capaz de instalar automaticamente outros pacotes que são requeridos
para fazer o pacote que você está tentando instalar funcionar corretamente.
</para>

</footnote>.
Outras interfaces para o gerenciador de pacotes, como
<command>aptitude</command> e <command>synaptic</command> também estão
em uso.
Essas interfaces são recomendadas para usuários novos, já que elas integram
algumas características adicionais (procura de pacotes e checagem de estado)
com uma boa interface de usuário. De fato, <command>aptitude</command> é
agora o utilitário recomendado para o gerenciamento de pacotes.

</para><para>

<command>apt</command> deve ser configurado de forma que ele saiba de onde
obter os pacotes. Os resultados desta configuração são escritos no arquivo
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.  Você pode examinar e editar
esse arquivo de acordo com seu gosto, após a instalação ter sido completada.

</para><para>

Se você está instalando na prioridade padrão, o instalador cuidará
automaticamente da configuração na maioria dos casos, baseado no método
de instalação que você está usando e possivelmente usando as escolhas que
você fez anteriormente na instalação. Na maioria dos casos, o instalador
adicionará, automaticamente, um espelho de segurança e, se você estiver
instalando a distribuição estável (<quote>stable</quote>), um espelho para
o serviço de atualização volátil (<quote>volatile</quote>).

</para><para>

Se você está instalando em uma prioridade mais baixa (e.g. modo expert), você
poderá tomar mais decisões por conta própria. Você pode escolher se quer ou
não usar os serviços de atualização de segurança e ou volátil
(<quote>volatile</quote>), e você pode optar por adicionar pacotes das seções
<quote>contrib</quote> e <quote>non-free</quote> (não-livre) do repositório.

</para>

    <sect4 id="apt-setup-mirror">
    <title>Usando um espelho de rede</title>

<para>

Uma questão que será feita na maioria dos casos é usar ou não um espelho
de rede como uma origem para os pacotes. Na maioria dos casos a resposta
padrão deverá ser o bastante, mas há algumas exceções.

</para><para>

Se você <emphasis>não</emphasis> está instalando a partir de um CD ou DVD
completo ou usando uma imagem CD/DVD completa, você realmente deveria usar
um espelho de rede, caso contrário você acabará com um sistema realmente
mínimo. No entanto, se você possui uma conexão limitada com a Internet é
melhor <emphasis>não</emphasis> selecionar a tarefa <literal>área de
trabalho</literal> na próxima etapa da instalação.

</para><para>

Se você está instalando a partir de um CD completo ou usando uma imagem de
CD (não um DVD), usar um espelho de rede não é necessário, mas ainda assim
fortemente recomendado porque um único CD contém somente um número limite de
pacotes. Atualmente, o instalador não suporta o uso de múltiplas imagens de
CD ou DVD durante a instalação<footnote>

<para>
Esta opção está nos planos para ser adicionada.
</para>

</footnote>. Se você possui uma conexão com a Internet limitada, pode ser
que seja melhor <emphasis>não</emphasis> escolhe um espelho de rede neste
momento, ao invés disso, finalizar a instalação usando somente o que está
disponível no CD e instalar pacotes adicionais após a instalação (i.e. após
você ter reinicializado em seu novo sistema).

</para><para>

Se você está instalando a partir de um DVD ou usando uma imagem de DVD, a
necessidade de usar um espelho de rede é muito menor, mas ainda existe a
chance de que alguns pacotes que façam parte das tarefas que você selecionar
na próxima etapa, não estejam incluídos no primeiro DVD. Isso é especialmente
verdade se você está instalando num outro idioma que não o inglês: sabe-se que
várias fontes e pacotes de localização estão no segundo DVD. Portanto, se você
tem uma conexão razoável com a Internet, ainda é recomendado que você use um
espelho de rede.

</para><para>

<!-- This should probably be documented a bit more extensively in
     post-install instead. -->
Para instalar pacotes adicionais após a instalação você tem duas opções:

<orderedlist>
<listitem><para>

se você possui imagens adicionais de CD/DVD disponíveis (do mesmo conjunto
do CD/DVD de instalação que você está usando), você pode adicioná-las ao
<filename>sources.list</filename> usando o <command>apt-cdrom</command>;

</para></listitem>
<listitem><para>

adicionar manualmente um espelho ao <filename>sources.list</filename> usando
um editor.

</para></listitem>
</orderedlist>

Então, você pode usar uma das interfaces de gerenciamento de pacotes para
selecionar e instalar pacotes adicionais<footnote>

<para>
É possível adicionar CDs ou DVD <emphasis>e</emphasis> um espelho de rede
no <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Além disso, adicionar um
espelho de rede possui agrega a vantagem de disponibilizar para instalação
as atualizações de pacotes vindos dos lançamentos pontuais da distribuição.
</para>

</footnote>.

</para><para>

Em suma: selecionar um espelho de rede é, geralmente, uma boa idéia, exceto
se você não possui uma boa conexão com a Internet. Se a versão atual de um
pacote está disponível no CD/DVD, o instalador sempre usará essa versão.
A quantidade de dados que serão baixados se você selecionar um espelho
depende de a) as tarefas que você selecionar na próxima etapa da instalação,
b) quais pacotes são necessários para tais tarefas, e c) quais desses pacotes
estão presentes no CD/DVD.

</para><para>

Note que mesmo se você escolher não usar um espelho de rede, alguns pacotes
podem ser baixados da Internet se há uma atualização de segurança ou
volátil (<quote>volatile</quote>) disponível para eles e se esses serviços
estão configurados.

</para>
</sect4>
   </sect3>
