<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 33725 -->
<!-- reviewed by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.04.10 -->


   <sect3 id="localechooser">
   <title>Selecionando Opções de Localização</title>

<para>

Na maioria dos casos a primeira pergunta que é feita à você tem a ver com
as opções de localização à serem usadas tanto para a instalação quanto para
o sistema instalado. As opções de localização consistem em idioma, país e 
<quote>locales</quote>.

</para><para>

O idioma que você escolhe será usado para o resto do processo de instalação, 
provendo a tradução dos diferentes diálogos disponíveis. Se não houver
tradução válida disponível para o idioma selecionado, o instalador utilizará
o padrão em Inglês.

</para><para>

O país selecionado será utilizado mais tarde no processo de instalação para
pegar fuso horário e o espelho Debian apropriado para a sua localização
geográfica. Idioma e país juntos serão usados para definir a <quote>locale
</quote> padrão para o seu sistema e ajudar a selecionar seu teclado.

</para><para>

Você primeiramente será perguntado pelo seu idioma preferido. Os nomes de 
idioma são listados tanto em Inglês (lado esquerdo) como no próprio idioma
(lado direito); os nomes no lado direito são também mostrados no desenho
próprio do idioma. A lista é ordenada pelo nome em Inglês. No topo da lista
tem uma opção extra que permite você selecionar a <quote>locale</quote> <quote>C
</quote> ao invés de um idioma. Selecionando a <quote>locale</quote> <quote>C
</quote> resultará no procedimento de instalação em Inglês; o sistema instalado 
não terá suporte à localização pois o pacote <classname>locales</classname>
não será instalado.

</para><para>

Se você escolher um idioma que é reconhecido como idioma oficial para mais
de um país<footnote>

<para>

Em termos técnicos: quando existem múltiplas localizações para um idioma
com diferentes códigos de país.

</para>

</footnote>, será solicitado que você selecione um país.
Se você selecionar <guimenuitem>Outro</guimenuitem> ao final da lista,
você será apresentado à uma lista de todos os países, agrupados por continente
Se um idioma tem apenas um país associado a ele, este país será selecionado
automaticamente.

</para><para>

A <quote>locale</quote> padrão será selecionada baseada no idioma selecionado 
e no país. Se você estiver instalando em prioridade média ou baixa, você tem a
opção de selecionar uma <quote>locale</quote> padrão diferente e selecionar 
<quote>locales</quote> diferentes para serem geradas para o sistema instalado.

</para>
   </sect3>
