<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 43512 -->
<!-- translated by Herbert Parentes  Fortes Neto (hpfn) 2006.02.05 -->
<!-- revised by Herbert Parentes FOrtes Neto (hpfn) 2006.12.11 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.12.25 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Selecionando e Instalando Programas</title>

<para>

Durante o processo de instalação, lhe será dada a oportunidade de selecionar
programas adicionais para serem instalados. Ao invés de pegar pacotes
individuais de programas em &num-of-distrib-pkgs; pacotes disponíveis, esse
estágio do processo de instalação foca na seleção e instalação de coleções
de programas pré-definidas para rapidamente configurar seu computador a 
executar várias tarefas.

</para><para>

Então, você tem a habilidade de escolher <emphasis>tarefas
(<quote>tasks</quote>)</emphasis> primeiro, e depois adicionar mais pacotes
individuais.  Essas tarefas representam, de forma ampla, um número de
diferentes serviços ou itens que você quer fazer com seu computador, como
<quote>Ambiente Desktop</quote>, <quote>Servidor Web</quote>, ou
<quote>Servidor de Impressão</quote><footnote>

<para>

Você deve ter isso definido no momento que esta lista for apresentada, o
instalador está meramente invocando o programa <command>tasksel</command>. Ele
pode ser executado a qualquer momento após a instalação para instalar mais
pacotes (ou removê-los), ou você pode usar uma ferramenta mais aprimorada
como o <command>aptitude</command>.
Se você estiver procurando por um pacote específico, após ter sido
concluída a instalação, simplesmente execute 
<userinput>aptitude install<replaceable>pacote</replaceable></userinput>, 
onde <replaceable>pacote</replaceable> é o nome do pacote que você
está procurando.

</para>

</footnote>. <xref linkend="tasksel-size-list"/> lista o espaço
requerido para as tarefas disponíveis.

</para><para>

Algumas tarefas podem estar pré-selecionadas com base nas características do
computador que está sendo usado. Se você discordar dessas seleções você
pode desmarcá-las. Você pode até mesmo optar por não instalar nenhuma das
tarefas neste momento.

</para>
<note><para>

A tarefa <quote>Ambiente Desktop</quote> irá instalar o ambiente de desktop
GNOME. As opções oferecidas pelo instalador atualmente não permitem selecionar
um ambiente de desktop diferente, como por exemplo o KDE.

</para><para>

É possível fazer com que o instalador instale o KDE usando a pré-configuração
(veja <xref linked="preseed-pkgsel"/>) ou adicionando
<literal>tasks="standard, kde-desktop"</literal> no prompt da inicialização
ao iniciar o instalador. Contudo, isso funcionará apenas se os pacotes
de que o KDE depende estiverem realmente disponíveis. Se você estiver fazendo a
instalação usando uma imagem de CD completa, eles precisarão ser baixados a
partir de um espelho, já que os pacotes do KDE não são incluídos no primeiro
CD completo; fazer a instalação desta maneira deve funcionar bem se você
estiver usando uma imagem de DVD ou qualquer outro método de instalação.

</para><para>

As várias tarefas de servidor irão instalar programas de forma aproximada ao
que se segue.
Servidor DNS: <classname>bind9</classname>;
Servidor de Arquivo: <classname>samba</classname>, <classname>nfs</classname>;
Servidor de correio eletrônico: <classname>exim4</classname>, <classname>spamassassin</classname>,
<classname>uw-imap</classname>;
Servidor de Impressão: <classname>cups</classname>;
Servidor SQL: <classname>postgresql</classname>;
Servidor web: <classname>apache</classname>.

</para></note>
<para>

Uma vez que você tenha selecionado suas tarefas, selecione
<guibutton>Ok</guibutton>. Neste ponto, o <command>aptitude</command> irá
instalar os pacotes que são parte das tarefas que você selecionou.

</para>
<note><para>

Na interface de usuário padrão do instalador, você pode usar a barra de espaço
para selecionar uma tarefa.

</para></note>
<para>


</para><para>

Cada pacote que você selecionar com o <command>tasksel</command> é baixado,
desempacotado e então instalado pelos programas <command>apt-get</command> e
<command>dpkg</command>. Caso um programa em particular necessite de mais
informações do usuário, ele irá perguntar à você durante o processamento.

</para>
   </sect3>

   <sect3 id="config-mta">
   <title>Configurando Seu Agente de Transporte de Correio Eletrônico</title>

<para>

Hoje em dia, o email é parte muito importante da vida de várias pessoas, 
então não é surpresa que o Debian deixe você configurar seu sistema de 
correio eletrônico como sendo parte do processo de instalação. O agente de 
transporte de correio eletrônico padrão no Debian é o <command>exim4</command>,
o qual é relativamente pequeno, flexível, e fácil de aprender.

</para><para>

Você pode perguntar se isso é necessário mesmo que seu computador não 
esteja conectado à nenhuma rede. Com uma resposta direta: Sim. E uma longa
explicação: Algumas ferramentas do sistema (como o <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) podem enviar
para você importantes notícias via correio eletrônico.

</para><para>

Assim, na primeira tela você terá uma lista de vários cenários comuns
de um serviço de correio eletrônico. Escolha o que estiver mais de acordo
com suas necessidades:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>site internet</term>
<listitem><para>

Seu sistema está conectado a uma rede e seu email pode ser enviado e
recebido diretamente usando o SMTP. Nas telas seguintes serão feitas perguntas
básicas como o nome da sua máquina de correio eletrônico, ou uma lista de
domínios para os quais você aceita ou transmite mensagens de correio eletrônico.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>mensagem de correio eletrônico enviada por <quote>smarthost</quote></term>
<listitem><para>

Neste cenário as mensagens de correio eletrônico enviadas são repassadas
para outra máquina, chamada de <quote>smarthost</quote>, a qual faz
o real trabalho para você. O smarthost geralmente também armazena mensagens de 
correio eletrônico recebidas endereçadas ao seu computador, e assim você
não precisa estar permanentemente online. Isso também significa que você tem
que baixar seu email a partir do smarthost via um programa como o
fetchmail. Essa opção é aconselhável para usuários de linha discada.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>apenas entrega local</term>
<listitem><para>

Seu sistema não faz parte de uma rede e as mensagens de correio eletrônico
são enviadas e recebidas apenas entre usuários locais. Mesmo que você
não planeje enviar nenhuma mensagem, essa opção é altamente recomendada,
porque algumas ferramentas do sistema podem enviar para você vários alertas
de tempos em tempos (e.g. como <quote>Cota de disco excedida</quote>). Essa
opção também é conveniente para usuários novos, porque não faz mais perguntas.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>não configurar por enquanto</term>
<listitem><para>

Escolha essa opção se você está totalmente convencido de que sabe o que está
fazendo. Isso irá deixar você com um sistema de correio eletrônico sem 
configuração &mdash; até que você faça a configuração, você não 
poderá enviar ou receber qualquer mensagem de correio eletrônico e assim 
pode perder algumas mensagens importantes das ferramentas do sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Se nenhum desses cenários satisfaz suas necessidades, ou se você precisa
de uma configuração mais detalhada, será preciso editar os arquivos de
configuração no diretório <filename>/etc/exim4</filename> após a completar
a instalação. Mais informações sobre o <command>exim4</command> podem ser
encontradas em <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
   </sect3>
