<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 35518 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Software auswählen und installieren (pkgsel)</title>

<para>

Während des Installationsprozesses wird Ihnen die Möglichkeit geboten,
zusätzliche Software zur Installation auszuwählen. Statt aber einzelne
Programme aus den &num-of-distrib-pkgs; verfügbaren Paketen
herauszusuchen, zielt dieser Punkt der Installation mehr darauf ab,
aus vorbereiteten Softwarezusammenstellungen die auszuwählen, die den
künftigen Aufgaben des Rechners am nächsten kommen.

</para><para>

Sie können dazu zunächst Programmgruppen (<emphasis>tasks</emphasis>)
auswählen, die Sie installieren möchten, und anschließend noch einzelne
Pakete hinzufügen. Diese Programmgruppen repräsentieren eine lockere
Zusammenstellung von verschiedenen Aufgaben oder Dingen, die Sie mit
Ihrem Computer erledigen können, wie die <quote>Desktop-Umgebung</quote>
(Arbeitsplatzrechner), der <quote>Web-Server</quote> (Inhalte für das
Internet bereitstellen) oder der <quote>Druck-Server</quote> (Drucken
und Druckmanagement) <footnote>

<para>

Sie sollten wissen, dass der Installer lediglich das Programm
<command>tasksel</command> aufruft, in dem dann diese Liste angezeigt
wird. Es kann auch nach der Installation jederzeit aufgerufen werden, um
weitere Pakete zu installieren (oder auch zu entfernen), oder Sie benutzen
ein feinkörnigeres Werkzeug wie <command>aptitude</command>.
Wenn Sie ein bestimmtes einzelnes Paket suchen, nachdem die
Installation abgeschlossen ist, führen Sie einfach <userinput>aptitude install
<replaceable>package</replaceable></userinput> aus, wobei
<replaceable>package</replaceable> der Name des Paketes ist, das Sie
suchen.

</para>

</footnote>. <xref linkend="tasksel-size-list"/> gibt eine Übersicht über
den erforderlichen Speicherplatz für die verschiedenen Programmgruppen.

</para><para>

Wenn Sie die gewünschten Programmgruppen ausgewählt haben, wählen Sie
<guibutton>Ok</guibutton>. <command>aptitude</command> wird jetzt die
entsprechenden Pakete installieren.

<note><para>

In der Standard-Benutzeroberfläche des Installers können Sie die Leertaste
benutzen, um den Auswahlzustand einer Programmgruppe zu verändern.

</para></note>

<note><para>

Beachten Sie, dass einige Programmgruppen bereits im Vornherein ausgewählt
sein können, basierend auf der Charakteristik des Rechners, den Sie
installieren. Wenn Sie mit dieser Auswahl nicht zufrieden sind, können Sie
sie ändern. Sie können auch wählen, an diesem Punkt nichts zu installieren.

</para></note>

</para><para>

Jedes Paket, das Sie mit <command>tasksel</command> ausgewählt haben, wird
von den Programmen <command>apt-get</command> und <command>dpkg</command>
heruntergeladen, entpackt und dann installiert. Falls ein bestimmtes
Programm für die Installation zusätzliche Informationen von Ihnen
benötigt, werden Sie während dieses Prozesses danach gefragt.

</para>
 <sect4 id="config-mta">
 <title>Ihren MTA (Mail-Transport-Agent) konfigurieren</title>

<para>

Heutzutage ist E-Mail für viele Leute ein sehr wichtiger Teil des
Lebens, und so ist es keine Überraschung, dass Debian während des
Installationsprozesses auch Ihr Mail-System korrekt einzurichtet.
Der Standard-Mail-Transport-Agent (MTA, das ist das Programm,
das Ihre Mails ausliefert) in Debian ist <command>exim4</command>,
der relativ klein, flexibel und leicht zu erlernen ist.

</para><para>

Sie könnten fragen, ob dies denn notwendig ist, obwohl Ihr Computer
überhaupt nicht an irgendein Netzwerk angeschlossen ist. Die kurze Antwort:
Ja. Die längere Erklärung: einige System-Werkzeuge (wie cron, quota,
aide, &hellip;) könnten Ihnen wichtige Informationen per E-Mail schicken.

</para><para>

Auf dem ersten Bildschirm werden Ihnen mehrere allgemeine Mail-Szenarien
angezeigt. Wählen Sie eines, das Ihren Bedürfnissen am ehesten entspricht:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Internet-Server</term>
<listitem><para>

Ihr System ist mit einem Netzwerk verbunden und Ihre Mails werden direkt
per SMTP verschickt und empfangen. Auf den folgenden Seiten werden Sie nach
ein paar Basisinformationen gefragt, wie dem Mail-Namen Ihres Rechners oder
einer Liste von Domains, für die Sie Mails akzeptieren oder weiterleiten.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Mail-Versand über einen Smarthost</term>
<listitem><para>

In diesem Szenario wird Ihre ausgehende Mail an einen anderen Rechner
weitergeleitet, <quote>Smarthost</quote> genannt, der den eigentlichen
Job für Sie erledigt. Der Smarthost speichert für gewöhnlich auch
ankommende Mails, die für Ihren Rechner bestimmt sind, so dass Sie nicht
ständig online sein müssen. Das bedeutet auch, dass Sie Ihre Mail mit
Programmen wie fetchmail vom Smarthost abholen müssen. Diese Option ist
passend für Einwahl-Nutzer (die sich per Modem-Wählverbindung o.ä.
ins Internet einwählen), also wahrscheinlich auch für die meisten Privatnutzer.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Nur lokale Mail-Zustellung</term>
<listitem><para>

Ihr System ist nicht mit einem Netzwerk verbunden und Mails werden nur
zwischen lokalen Benutzern versandt oder empfangen. Diese Option wird
dringendst empfohlen, auch wenn Sie nicht vorhaben, Nachrichten zu
versenden, da einige System-Werkzeuge Ihnen von Zeit zu Zeit verschiedene
Alarmmeldungen schicken könnten (z.B. die beliebte Meldung <quote>Disk
quota exceeded</quote> / Kontintent zur Festplattennutzung überschritten).
Diese Option ist auch gut geeignet für Benutzer, die neu sind bei Debian,
da sie nicht viele Fragen stellt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Keine Konfiguration zu diesem Zeitpunkt</term>
<listitem><para>

Wählen Sie dies nur, wenn Sie sich absolut sicher sind, was Sie tun.
Sie haben anschließend ein unkonfiguriertes Mail-System &ndash; bis Sie
es einrichten, sind Sie nicht in der Lage, Mails zu senden oder zu
empfangen und könnten so wichtige Meldungen von den Systemprogrammen
Ihres Rechners verpassen.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Wenn keines dieser Szenarien für Sie passt oder wenn Sie eine
feinere Einstellung benötigen, müssen Sie die Konfigurationsdateien
im Verzeichnis <filename>/etc/exim4</filename> manuell anpassen, nachdem
die Installation beendet ist. Mehr Informationen über
<command>exim4</command> finden Sie unter
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect4>
   </sect3>
