<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 59771 -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Booten per TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="arm"><title>Booten von CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="arm" id="boot-firmware"><title>Booten von Firmware</title>

&boot-installer-intro-firmware.xml;

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-nslu2"><title>Booten des NSLU2</title>
<para>

Es gibt drei Wege, die Installer-Firmware in das Flash zu bekommen:

</para>

    <sect4 arch="arm"><title>Das Webinterface des NSLU2 benutzen</title>
<para>

Gehen Sie zum Abschnitt <literal>Administration</literal> und wählen Sie
den Menüpunkt <literal>Upgrade</literal>. Sie können dann auf Ihrer Festplatte
das Firmware-Image suchen, das Sie vorher heruntergeladen haben. Drücken Sie
dann <literal>Start Upgrade</literal>, bestätigen Sie die Nachfrage, warten
Sie ein paar Minuten und bestätigen Sie erneut. Das System wird dann direkt
den Installer booten.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Via Netzwerk mit Linux/Unix</title>
<para>

Sie können <command>upslug2</command> von jeder Linux- oder Unix-Maschine
aus benutzen, um den NSLU2 via Netzwerk zu aktualisieren. Diese Software ist
auch als Debian-Paket verfügbar.

Als erstes müssen Sie Ihren NSLU2 in den Upgrade-Modus bringen:

<orderedlist>
<listitem><para>

Entfernen Sie alle Festplatten und/oder anderen Geräte von den USB-Ports.

</para></listitem>
<listitem><para>

Schalten Sie den NSLU2 aus.

</para></listitem>
<listitem><para>

Drücken und halten Sie den Reset-Knopf (Sie erreichen Ihn durch das kleine
Loch auf der Rückseite direkt über der Buchse für die Versorgungsspannung).

</para></listitem>
<listitem><para>
Drücken Sie den Power-Knopf des NSLU2 und lassen Sie ihn wieder los, um
das Gerät einzuschalten.

</para></listitem>
<listitem><para>

Warten Sie 10 Sekunden und beobachten Sie dabei die Ready/Status-LED.
Nach 10 Sekunden wechselt sie von beige nach rot. Lassen Sie dann den
Reset-Knopf los.

</para></listitem>
<listitem><para>

Die Ready/Status-LED des NSLU2 wird abwechselnd rot und grün blinken (es gibt
eine kleine Verzögerung von einer Sekunde vor dem ersten Aufleuchten).
Der NSLU2 befindet sich jetzt im Upgrade-Modus.

</para></listitem>
</orderedlist>

Falls Sie Probleme hiermit haben sollten, besuchen Sie die <ulink
url="http://www.nslu2-linux.org/wiki/OpenSlug/UsingTheBinary">NSLU2-Linux-Seiten</ulink>.

Sobald Ihr NSLU2 sich im Upgrade-Modus befindet, können Sie das neue
Image ins Flash übertragen:

<informalexample><screen>
sudo upslug2 -i di-nslu2.bin
</screen></informalexample>

Beachten Sie, dass das Programm auch die MAC-Adresse Ihres NSLU2 anzeigt,
welche nützlich sein könnte, um Ihren DHCP-Server zu konfigurieren. Nachdem
das komplette Image übertragen und nochmals überprüft wurde, wird das System
automatisch neu starten. Schließen Sie jetzt unbedingt Ihre USB-Festplatte
wieder an, ansonsten kann der Installer sie nicht finden.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Via Netzwerk mit Windows</title>
<para>

Es gibt <ulink
url="http://www.everbesthk.com/8-download/sercomm/firmware/all_router_utility.zip">ein
Hilfsprogramm</ulink> für Windows, um die Firmware über das Netzwerk zu aktualisieren.

</para>
    </sect4>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-ss4000e">
   <title>Booten des SS4000-E</title>
<para>

Aufgrund von Einschränkungen in der SS4000-E-Firmware ist es derzeit
unglücklicherweise nicht möglich, den Installer ohne Verwendung eines
seriellen Ports zu booten. Um den Installer zu booten, benötigen Sie
ein serielles Nullmodem-Kabel, einen Rechner mit einem seriellen
Port<footnote id="arm-s4ke-port">

<para>
Ein USB-Seriell-Converter funktioniert auch.
</para>

</footnote> und ein Flachbandkabel mit einem männlichen DB9-Anschluß
auf der einen und einem 10-poligen .1" IDC-Stecker auf der anderen
Seite<footnote id="arm-s4k-rib">

<para>
Solch ein Kabel findet sich oft in älteren Desktop-Rechnern mit
eingebauten 9-poligen Anschlüssen für die seriellen Ports.
</para>

</footnote>.

</para><para>

Um den SS4000-E zu booten, laden Sie zunächst das von Debian bereitgestellte
Firmware-Image (ss4000e.pkg) über das Web-Interface des SS4000-E (gehen
Sie auf <quote>Administration</quote>, dann auf <quote>Firmware</quote>
und laden Sie dann das Image hoch). Als Nächstes verwenden Sie Ihr
Nullmodem-Kabel und das Flachbandkabel, um sich mit dem seriellen Anschluß
des SS4000-E zu verbinden und starten Sie die Maschine neu. Sie müssen
ein serielles Terminal-Programm benutzen, um mit dem Rechner zu kommunizieren;
auf Debian GNU/Linux-Systemen ist es eine gute Wahl, das Programm
<command>cu</command> aus dem gleichnamigen Paket zu verwenden.
Angenommen, der serielle Port auf Ihrem Rechner ist
<filename>/dev/ttyS0</filename>, benutzen Sie folgende Befehlszeile:

</para>

<informalexample><screen>
cu -lttyS0 -s115200
</screen></informalexample>

<para>

Wenn Sie Windows verwenden, sollten Sie vielleicht das Programm
<classname>hyperterminal</classname> nutzen. Wählen Sie eine
Baudrate von 115200, 8 Bit Wortlänge, kein Stopbit und ein Parity-Bit.

</para><para>

Beim Starten der Maschine werden Sie folgende Ausgabe sehen:

</para>

<informalexample><screen>
No network interfaces found

EM-7210 ver.T04 2005-12-12 (For ver.AA)
== Executing boot script in 1.000 seconds - enter ^C to abort
</screen></informalexample>

<para>

Drücken Sie an diesem Punkt Strg-C, um den Bootloader zu 
unterbrechen<footnote id="arm-s4ke-sec">

<para>
Beachten Sie, dass Sie dazu nur eine Sekunde Zeit haben; falls Sie dies
Zeitfenster verpasst haben, trennen Sie kurz die Stromzufuhr des Rechners und
versuchen Sie es nach dem Start erneut.
</para>

</footnote>. Sie kommen jetzt zum RedBoot-Prompt. Geben Sie folgenden Befehl
ein:

</para>

<informalexample><screen>
fconfig boot_script_data
</screen></informalexample>

<para>

RedBoot wartet jetzt darauf, dass Sie das Boot-Skript eingeben. Stellen Sie
sicher, dass Sie <emphasis>exakt</emphasis> folgendes eintippen:

</para>

<informalexample><screen>
fis load ramdisk.gz
fis load zImage
exec -c "console=ttyS0,115200 rw root=/dev/ram mem=256M@0xa0000000" -r 0x01800000
</screen></informalexample>

<para>

Beenden Sie das Skript mit einer leeren Zeile und drücken Sie bei der
Eingabeaufforderung <quote>y</quote>, um die nicht-flüchtige Konfiguration
zu aktualisieren. Führen Sie zu guter Letzt einen <quote>Reset</quote>
durch, um das System neu zu starten, und erlauben Sie ihm, normal zu
booten. Der Installer sollte nun wie üblich erscheinen. Sie können Debian
entweder über den seriellen Anschluß installieren oder Sie nutzen einen
SSH-Klient, um sich mittels SSH zu verbinden.

</para><para>

Beachten Sie, dass es nicht nötig ist, nach der Installation das
Boot-Skript zu aktualisieren. Das System wird so konfiguriert, dass die
Informationen zur root-Festplatte aus der Systemkonfiguration bezogen
werden und nicht von der Kernel-Kommandozeile. Allerdings schadet es auch
nicht, das Boot-Skript an die neue Situation anzupassen.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
