<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 58440 -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Booten per TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="arm"><title>Booten von CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="arm" id="boot-firmware"><title>Booten von Firmware</title>

&boot-installer-intro-firmware.xml;

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-nslu2"><title>Den NSLU2 booten</title>
<para>

Es gibt drei Wege, die Installer-Firmware in das Flash zu bekommen:

</para>

    <sect4 arch="arm"><title>Das Webinterface des NSLU2 benutzen</title>
<para>

Gehen Sie zum Abschnitt <literal>Administration</literal> und wählen Sie
den Menüpunkt <literal>Upgrade</literal>. Sie können dann auf Ihrer Festplatte
das Firmware-Image suchen, das Sie vorher heruntergeladen haben. Drücken Sie
dann <literal>Start Upgrade</literal>, bestätigen Sie die Nachfrage, warten
Sie ein paar Minuten und bestätigen Sie erneut. Das System wird dann direkt
den Installer booten.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Via Netzwerk mit Linux/Unix</title>
<para>

Sie können <command>upslug2</command> von jeder Linux- oder Unix-Maschine
aus benutzen, um den NSLU2 via Netzwerk zu aktualisieren. Diese Software ist
auch als Debian-Paket verfügbar.

Als erstes müssen Sie Ihren NSLU2 in den Upgrade-Modus bringen:

<orderedlist>
<listitem><para>

Entfernen Sie alle Festplatten und/oder anderen Geräte von den USB-Ports.

</para></listitem>
<listitem><para>

Schalten Sie den NSLU2 aus.

</para></listitem>
<listitem><para>

Drücken und halten Sie den Reset-Knopf (Sie erreichen Ihn durch das kleine
Loch auf der Rückseite direkt über der Buchse für die Versorgungsspannung).

</para></listitem>
<listitem><para>
Drücken Sie den Power-Knopf des NSLU2 und lassen Sie ihn wieder los, um
das Gerät einzuschalten.

</para></listitem>
<listitem><para>

Warten Sie 10 Sekunden und beobachten Sie dabei die Ready/Status-LED.
Nach 10 Sekunden wechselt sie von beige nach rot. Lassen Sie dann den
Reset-Knopf los.

</para></listitem>
<listitem><para>

Die Ready/Status-LED des NSLU2 wird abwechselnd rot und grün blinken (es gibt
eine kleine Verzögerung von einer Sekunde vor dem ersten Aufleuchten).
Der NSLU2 befindet sich jetzt im Upgrade-Modus.

</para></listitem>
</orderedlist>

Falls Sie Probleme hiermit haben sollten, besuchen Sie die <ulink
url="http://www.nslu2-linux.org/wiki/OpenSlug/UsingTheBinary">NSLU2-Linux-Seiten</ulink>.

Sobald Ihr NSLU2 sich im Upgrade-Modus befindet, können Sie das neue
Image ins Flash übertragen:

<informalexample><screen>
sudo upslug2 -i di-nslu2.bin
</screen></informalexample>

Beachten Sie, dass das Programm auch die MAC-Adresse Ihres NSLU2 anzeigt,
welche nützlich sein könnte, um Ihren DHCP-Server zu konfigurieren. Nachdem
das komplette Image übertragen und nochmals überprüft wurde, wird das System
automatisch neu starten. Schließen Sie jetzt unbedingt Ihre USB-Festplatte
wieder an, ansonsten kann der Installer sie nicht finden.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Via Netzwerk mit Windows</title>
<para>

Es gibt <ulink
url="http://www.everbesthk.com/8-download/sercomm/firmware/all_router_utility.zip">ein
Hilfsprogramm</ulink> für Windows, um die Firmware über das Netzwerk zu aktualisieren.

</para>
    </sect4>
   </sect3>
  </sect2>
