<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 67373 -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Booten per TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="arm"><title>Booten von CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="arm" id="boot-firmware"><title>Booten von Firmware</title>

&boot-installer-intro-firmware.xml;

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-ss4000e">
   <title>Booten des SS4000-E</title>
<para>

Aufgrund von Einschränkungen in der SS4000-E-Firmware ist es derzeit
unglücklicherweise nicht möglich, den Installer ohne Verwendung eines
seriellen Ports zu booten. Um den Installer zu booten, benötigen Sie
ein serielles Nullmodem-Kabel, einen Rechner mit einem seriellen
Port<footnote id="arm-s4ke-port">

<para>
Ein USB-Seriell-Converter funktioniert auch.
</para>

</footnote> und ein Flachbandkabel mit einem männlichen DB9-Anschluß
auf der einen und einem 10-poligen .1" IDC-Stecker auf der anderen
Seite<footnote id="arm-s4k-rib">

<para>
Solch ein Kabel findet sich oft in älteren Desktop-Rechnern mit
eingebauten 9-poligen Anschlüssen für die seriellen Ports.
</para>

</footnote>.

</para><para>

Um den SS4000-E zu booten, verwenden Sie Ihr
Nullmodem-Kabel und das Flachbandkabel, um sich mit dem seriellen Anschluß
des SS4000-E zu verbinden und starten Sie die Maschine neu. Sie müssen
ein serielles Terminal-Programm benutzen, um mit dem Rechner zu kommunizieren;
auf &debian; GNU/Linux-Systemen ist es eine gute Wahl, das Programm
<command>cu</command> aus dem gleichnamigen Paket zu verwenden.
Angenommen, der serielle Port auf Ihrem Rechner ist
<filename>/dev/ttyS0</filename>, benutzen Sie folgende Befehlszeile:

</para>

<informalexample><screen>
cu -lttyS0 -s115200
</screen></informalexample>

<para>

Wenn Sie Windows verwenden, sollten Sie vielleicht das Programm
<classname>hyperterminal</classname> nutzen. Wählen Sie eine
Baudrate von 115200, 8 Bit Wortlänge, kein Stopbit und ein Parity-Bit.

</para><para>

Beim Starten der Maschine werden Sie folgende Ausgabe sehen:

</para>

<informalexample><screen>
No network interfaces found

EM-7210 ver.T04 2005-12-12 (For ver.AA)
== Executing boot script in 1.000 seconds - enter ^C to abort
</screen></informalexample>

<para>

Drücken Sie an diesem Punkt Strg-C, um den Bootloader zu 
unterbrechen<footnote id="arm-s4ke-sec">

<para>
Beachten Sie, dass Sie dazu nur eine Sekunde Zeit haben; falls Sie dies
Zeitfenster verpasst haben, trennen Sie kurz die Stromzufuhr des Rechners und
versuchen Sie es nach dem Start erneut.
</para>

</footnote>. Sie kommen jetzt zum RedBoot-Prompt. Geben Sie folgende Befehle
ein:

<informalexample><screen>
+load -v -r -b 0x01800000 -m ymodem ramdisk.gz
+load -v -r -b 0x01008000 -m ymodem zImage
+exec -c "console=ttyS0,115200 rw root=/dev/ram mem=256M@0xa0000000" -r 0x01800000
</screen></informalexample>

</para><para>
 
Nach jedem <command>load</command>-Befehl erwartet das System die Übermittlung
einer Datei mittels des YMODEM-Protokolls. Wenn Sie cu verwenden, stellen
Sie sicher, dass Sie das Paket <classname>lrzsz</classname> installiert haben,
drücken Sie dann Enter, gefolgt von der <quote>~&lt;</quote>-Escape-Sequenz,
um ein externes Programm zu starten, und führen Sie dann
<command>sb initrd.gz</command> bzw. <command>sb vmlinuz</command> aus.

</para><para>

Alternativ dazu ist es möglich, den Kernel und die Ramdisk mittels HTTP
statt YMODEM zu laden. Dies ist schneller, erfordert jedoch einen funktionierenden
HTTP-Server im Netzwerk. Um diesen Weg zu gehen, schalten Sie zunächst den
Bootloader in den RAM-Modus:

<informalexample><screen>
fis load rammode
g
</screen></informalexample>

</para><para>

Dies führt scheinbar dazu, dass die Maschine neu startet; tatsächlich wird
jedoch reboot in den RAM geladen und die Maschine von dort neu gestartet.
Ohne diesen Schritt würde das System sich im nächsten, zwingend notwendigen
IP-Adressen-Schritt aufhängen.

</para><para>

Sie müssen nochmals Strg-C drücken, um den Bootvorgang zu unterbrechen.
Führen Sie dann folgendes aus:
 
<informalexample><screen>
ip_address -l <replaceable>192.168.2.249</replaceable> -h <replaceable>192.168.2.4</replaceable>
load -v -r -b 0x01800000 -m http /initrd.gz
load -v -r -b 0x01008000 -m http /zImage
exec -c "console=ttyS0,115200 rw root=/dev/ram mem=256M@0xa0000000" -r 0x01800000
</screen></informalexample>

Dabei entspricht <replaceable>192.168.2.249</replaceable> der IP-Adresse
des installierten Systems und <replaceable>192.168.2.4</replaceable> der
IP-Adresse des HTTP-Servers, der die Kernel- und Ramdisk-Dateien enthält.

</para><para>

Der Installer wird nun wie gewöhnlich starten.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
