<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 56290 -->

 <sect1 id="loading-firmware" arch="not-s390">
 <title>Carga de Firmware adicional</title>
<para>

Como se indicó en <xref linkend="hardware-firmware"/>, ciertos
dispositivos requieren la carga de firmware.  La mayoría de veces el
dispositivo no funcionará sin el firmware; en ciertas ocasiones
estará disponible cierta funcionalidad básica sin que esté cargado
el firmware, pero con este se podría contar con características
adicionales.

</para><para>

Si un controlador de un dispositivo solicita firmware que no está
disponible, el &d-i; mostrará un diálogo ofreciéndole la oportunidad
de cargar el firmware faltante. Si selecciona esta opción, &d-i;
buscará archivos o paquetes que puedan contener el firmware en los
dispositivos disponibles.  Si los encuentra, copiará el firmware al
lugar correcto(<filename>/lib/firmware</filename>) y se recargará
el módulo del controlador.

</para>
<note><para>

De acuerdo con la arquitectura, el método de instalación y la etapa de
instalación se buscará en los dispositivos y en los sistemas de archivos.
Especialmente en los primeros pasos de la instalación, la carga del
firmware podría cargarse con mayor éxito desde una unidad de disquete
o una memoria USB con formato FAT.  <phrase arch="x86">El firmware también
puede cargarse desde tarjetas MMC o SD en arquitecturas i386 y amd64.</phrase>

</para></note>
<para>

Tenga en cuenta que es posible obviar la carga del firmware si sabe que el
dispositivo funciona sin él, o si el dispositivo no se necesita durante la
instalación.

</para>
<warning><para>

El soporte para cargar el firmware en este momento es relativamente básico
y debería mejorar en versiones futuras del instalador. En la actualidad, por
ejemplo, &d-i; no mostrará advertencia alguna si elige cargar firmware
adicional, pero tal firmware no se encuentra.
Por favor reporte cualquier inconveniente que encuenctre, para diligenciar
un reporte de instalación (consulte <xref linkend="submit-bug"/>).

</para></warning>

  <sect2><title>Preparación del medio</title>
<para>

A pesar de que el firmware puede cargarse desde una partición del disco
duro, el método más común para cargarlo será desde un medio removible tal
como un disquete o una memoria USB.  Los archivos o paquetes del firmware
deben colocarse en el directorio raíz o un directorio del sistema de
archivos o el medio llamado <filename>/firmware</filename>.  El sistema de
archivos recomendado es FAT dado que es el que está soportado con más
seguridad durante los primeros pasos de la instalación.

</para><para>

Los paquetes de archivos actuales para los firmware más comunes están
en:

<itemizedlist>
<listitem><para>
<ulink url="&url-firmware-tarballs;"/>
</para></listitem>
</itemizedlist>

Descargue el paquete de archivos para la versión correcta y desempaquételo
en el sistema de archivos o en el medio.

</para><para>

Si el firmware que necesita no está incluido en el paquete de archivos,
puede descargar paquetes de firmware específico (de la sección no-libre)
del archivo.  La siguiente lista debería mostrar la mayoría de paquetes
de firmware disponibles, pero no se garantiza que esté completa y puede
contener paquetes que no son de firmware:

<itemizedlist>
<listitem><para>
<ulink url="&url-firmware-packages;"/>
</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

También es posible copiar ficheros individuales de firmware. Otro
firmware puede obtenerse por ejemplo de un sistema previamente
instalado o de un proveedor de hardware.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Firmware y el Sistema Instalado</title>
<para>

Cualquier firmware que se cargue durante la instalación se copiará
automáticamente al sistema instalado.  La mayoría de veces esto garantizará
que los dispositivos que requieren el firmware también funcionarán
correctamente después de que se ha reiniciado al sistema instalado.  Sin
embargo, si el sistema instalado se ejecuta con un núcleo diferente del
núcleo del instalador, es probable que el firmware no pueda cargarse debido
a la diferencia de versiones.

</para><para>

Si el firmware se cargó de un paquete de firmware, el &d-i; también instalará
este paquete para el sistema instalado y añadirá automáticamente la sección
non-free del archivo de paquetes en <filename>sources.list</filename> de APT.
La ventaja de esto es que el firmware debería actualizarse automáticamente si
está disponible una nueva versión.

</para><para>

Si se obvió la carga del firmware durante la instalación, los dispositivos
en cuestión probablemente no funcionarán en el sistema instalado hasta que
el (paquete de) firmware sea instalado manualmente.

</para>
<note><para>

Si el firmware se cargó desde archivos adicionales, el firmware copiado al
sistema instalado <emphasis>no</emphasis> se actualizará automáticamente a
menos que el correspondiente paquete de firmware (en caso de estar disponible)
se instale después de finalizada la instalación.

</para></note>
  </sect2>
 </sect1>
