<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 39380 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Arrancada en el vostra nou sistema Debian</title>

 <sect1 id="base-boot"><title>El moment de la veritat</title>
<para>

La primera arrencada del vostre sistema pels seus propis mitjans és el que els
enginyers electrònics anomenen la <quote>prova de foc</quote>.

</para><para>

Si esteu arrencant directament amb Debian, i el sistema no comença a
funcionar, utilitzeu el vostre medi d'instal·lació original, o bé inseriu
el disquet d'arrencada personalitzat si en teniu, i torneu a inicieu el
vostra sistema. D'aquesta manera, probablement necessitareu afegir algun
argument d'arrencada com
<userinput>root=<replaceable>arrel</replaceable></userinput>, on
<replaceable>l'arrel</replaceable> és la vostra partició arrel, com per
exemple <filename>/dev/sda1</filename>.
D'altra banda, vegeu <xref linkend="rescue"/> per instruccions per a usar
el mode intern de rescat de l'instal·lador.

</para>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arrencada en un BAVE'M 6000</title>
<para>

Si acabeu de realitzar una instal·lació sense disc en una màquina BVM o
Motorola VMEbus: un cop el sistema hagi carregat el programa
<command>tftplilo</command> des del servidor TFTP, entreu un dels següents en
l'indicador <prompt>LILO Boot:</prompt>:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> seguit de &enterkey;
per arrencar un BVME 4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> seguit de &enterkey;
per arrencar un MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> seguit de &enterkey;
per arrencar un MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arrencada en un Macintosh</title>

<para>

Aneu al directori que conté els fitxers d'instal·lació i inicieu el programa
d'arrencada <command>Penguin</command>, prement la tecla
<keycap>command</keycap>. Aneu al diàleg d'<userinput>Arranjament</userinput>
(<keycombo><keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>), i
localitzeu la línia d'opcions del nucli, que hauria d'assemblar-se a
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput>.

</para><para>

Haureu de canviar l'entrada a
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>.
Reemplaceu les <replaceable>yyyy</replaceable> amb el nom Linux de la partició
on vau instal·lar el sistema (p.ex. <filename>/dev/sda1</filename>); heu anotat
això abans. Es recomana l'opció <userinput>video=font:VGA8x8</userinput>
especialment als usuaris amb pantalles petites. El nucli seleccionaria una font
més maca (6x11) però com que el controlador de la consola per aquesta font pot
penjar la màquina, és més segur utilitzar 8x16 o 8x8 en aquesta fase. Podeu
canviar-ho en qualsevol moment.

</para><para>

Si no voleu arrencar el GNU/Linux immediatament cada vegada que inicieu,
desseleccioneu l'opció <userinput>Auto Arrencada</userinput>. Deseu el vostre
arranjament al fitxer <filename>Prefs</filename> utilitzant l'opció
<userinput>Desa l'arranjament com a predeterminat</userinput>.

</para><para>

Seleccioneu ara <userinput>Arrencar ara</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) per iniciar el
GNU/Linux recent instal·lat en comptes del sistema d'instal·lació RAMdisk.

</para><para>

Debian hauria d'arrencar, i hauríeu de veure el mateix missatge que quan
vau arrencar el sistema d'instal·lació per primera vegada, seguit per alguns
missatges nous.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs OldWorld</title>
<para>

Si la màquina falla en arrencar després de completar la instal·lació, i
es para amb un indicador <prompt>boot:</prompt>, intenteu-ho teclejant
<userinput>Linux</userinput> seguit de &enterkey;. (La configuració
d'arrencada predeterminada a <filename>quik.conf</filename> té l'etiqueta
Linux). Les etiquetes definides a <filename>quik.conf</filename> es
mostraran si premeu la tecla <keycap>Tab</keycap> a l'indicador
<prompt>boot:</prompt>. També podeu provar d'arrencar de nou amb
l'instal·lador, i editar el <filename>/target/etc/quik.conf</filename> que
el pas <guimenuitem>Instal·la el Quik al disc dur</guimenuitem>
ha col·locat allà. A <ulink url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink> podeu
trobar pistes per tractar amb el <command>quik</command>.

</para><para>

Per arrencar de nou en el MacOS sense reinicialitzar la nvram, teclegeu
<userinput>bye</userinput> a l'indicador del OpenFirmware (suposant que
el MacOS no s'hagi tret de la màquina). Per obtenir un indicador de
l'OpenFirmware, manteniu premudes les tecles <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap>
</keycombo> mentre feu una arrencada en fred de la màquina. Si necessiteu
desfer els canvis i tornar als valors predeterminats de l'OpenFirmware de
la nvram per tal de tornar a arrencar el MacOS, mantingueu premudes les
tecles <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap>
</keycombo> mentre arrenqueu la màquina en fred.

</para><para>

Si utilitzeu <command>BootX</command> per arrencar amb el sistema instal·lat,
només seleccioneu el nucli desitjat en la carpeta <filename>Linux
Kernels</filename>, deseleccioneu l'opció ramdisk, i afegiu un dispositiu
arrel que correspongui amb la vostra instal·lació; p. ex.
<userinput>/dev/hda8</userinput>.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>NewWorld PowerMacs</title>
<para>

A les màquines G4 i als iBooks, podeu mantenir la tecla
<keycap>option</keycap> premuda i obtindreu una pantalla gràfica amb
un botó per a cada sistema operatiu arrencable; el &debian; serà el
botó amb la icona d'un petit pingüí.

</para><para>

Si manteniu el MacOS i en algun punt us canvia la variable
<envar>boot-device</envar> de l'OpenFirmware hauríeu de tornar a
assignar a l'OpenFirmware la seva configuració predeterminada. Per fer
això manteniu les tecles <keycombo><keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap>
</keycombo> premudes mentre arrenqueu la màquina en fred.

</para><para>

Es mostraran les etiquetes definides a <filename>yaboot.conf</filename>
si premeu la tecla <keycap>Tab</keycap> a l'indicador
<prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Reinicialitzar l'OpenFirmware en el maquinari dels G3 o G4 causarà que
arrenqui &debian; de manera predeterminada (si heu fet les particions
correctament i heu situat la partició de l'Apple_Bootstrap en primer lloc).
Si teniu &debian; en un disc SCSI i el MacOS en un disc IDE, pot ser que
això no funcioni i que hàgiu d'entrar a l'OpenFirmware i configurar la
variable <envar>boot-device</envar>; normalment el <command>ybin</command>
fa això automàticament.

</para><para>

Després d'arrencar &debian; per primer cop podreu afegir qualsevol opció
addicional que desitgeu (com opcions per a l'arrencada dual) a
<filename>/etc/yaboot.conf</filename> i executar <command>ybin</command>
per actualitzar la taula de particions la configuració de la qual hàgiu
canviat. Si us plau, per més informació llegiu el
<ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink>.

</para>
   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="mount-encrypted-volumes">
  <title>Muntar volums xifrats</title>

<para>

Si heu creat volums xifrats a la instal·lació i els heu assignat
punts de muntatge, se us preguntarà que introduïu la contrasenya per
cada volum a l'arrencada. El procediment actual canvia lleugerament entre
dm-crypt i loop-AES.

</para>

  <sect2 id="mount-loop-aes">
  <title>loop-AES</title>

<para>

A les particions xifrades amb loop-AES se us mostrarà l'indicador
següent a l'arrencada:

<informalexample><screen>
mount: going to use loop device /dev/loop<replaceable>X</replaceable>
Password:
</screen></informalexample>

A la primera línia de d'indicador, <replaceable>X</replaceable> és el
número del dispositiu loop. Us preguntareu probablement
<emphasis>quin és el volum</emphasis> pel qual esteu introduint ara la
contrasenya. És la que es refereix al vostre <filename>/home</filename>? O to
<filename>/var</filename>? Per suposat, si xifreu tan sols un volum,
és fàcil tan sols donant la paraula de pas que heu utilitzat quan heu
configurat el volum. Si heu configurat més d'un volum xifrat a la
instal·lació, us seran útils les notes que heu escrit a l'últim pas de
<xref linkend="partman-crypto"/>. Si no vàreu fer una nota del mapatge
dels <filename>loop<replaceable>X</replaceable></filename> i els punt
de muntatge abans, encara podeu trobar-ho al <filename>/etc/fstab</filename>
del vostre sistema.

</para><para>

No es mostrarà cap caràcter (ni asteriscs) quan introduïu la contrasenya.
Aneu en compte, tan sols teniu <emphasis>un intent</emphasis>. Si
introduïu una contrasenya incorrecta, us apareixerà un missatge d'error i
el procés d'arrencada deixarà el volum actual per muntar i continuarà
muntant el pròxim sistema de fitxers. Vegeu
<xref linkend="crypto-troubleshooting"/> per obtenir més informació.

</para><para>

Després d'introduir totes les contrasenyes l'arrencada hauria de continuar
de forma normal.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="mount-dm-crypt" condition="FIXME">
  <title>dm-crypt</title>

<para>

TODO: write something once it works.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="crypto-troubleshooting">
  <title>Resolució de problemes</title>

<para>

Si algun volum xifrat no s'ha pogut muntar degut a que s'ha introduït una
contrasenya incorrecta, haureu de muntar-los manualment després de
l'arrencada. Hi ha casos diferents.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

El primer cas fa referència a la partició arrel. Quan no es munta
correctament, el procés d'arrencada s'aturarà i haureu de reiniciar
l'ordinador per provar altra vegada.

</para></listitem>
<listitem><para>

El cas més senzill és per volums xifrats que contenen dades com és
<filename>/home</filename> o <filename>/srv</filename>. Podeu simplement
muntar-lo manualment després de l'arrencada. Per loop-AES aquest és una
operació d'un pas:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>mount <replaceable>/mount_point</replaceable></userinput>
<prompt>Password:</prompt>
</screen></informalexample>

on <replaceable>/mount_point</replaceable> hauria de reemplaçar-se pel
directori particular(p.e. <filename>/home</filename>). L'única diferència
de un punt de muntatge normal és que se us demanarà d'introduir la
contrasenya per aquest volum.

</para><para>

Per dm-crypt açò és una mica més difícil. Primer necessitareu registrar
els volums amb <application>device mapper</application> executant:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>/etc/init.d/cryptdisks start</userinput>
</screen></informalexample>

Açò buscarà a tots els volums anomenats a
<filename>/etc/crypttab</filename> i crearà els dispositius apropiats al
directori <filename>/dev</filename> després d'introduir les contrasenyes
correctes. (Als volums ja registrats no ho farà, així que podeu repetir
aquesta ordre més vegades sense preocupar-se). Després d'un registre
correcte podeu muntar els volums de la forma habitual:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>mount <replaceable>/mount_point</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

</para></listitem>
<listitem><para>

Si els volums que contenen sistemes de fitxers no crítics no es poden
muntar (<filename>/usr</filename> o <filename>/var</filename>), el sistema
encara podria arrencar i hauríeu de ser capaços de muntar els volums
manualment com al cas anterior. Però, necessitareu tornar a iniciar alguns
serveis que s'executen al vostre nivell d'execució per defecte ja que és
molt probable que no s'haja engegat. La forma més senzilla d'aconseguir-ho
és canviar al primer nivell d'execució i tornar a entrar amb

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>init 1</userinput>
</screen></informalexample>
a l'interpret d'ordres i prement  <keycombo> <keycap>Control</keycap>
<keycap>D</keycap> </keycombo> quan us demane la contrasenya.

</para></listitem>
</itemizedlist>

  </sect2>
 </sect1>


 <sect1 id="login">
 <title>L'entrada</title>

<para>

Una vegada arranqui el vostre sistema, veureu un indicador d'entrada
(login). Entreu utilitzant el nom d'usuari personal i la contrasenya
que hàgiu seleccionat durant el procés d'instal·lació. El vostre
sistema és ara a punt per ésser utilitzat.

</para><para>

Si sou un usuari nou, potser voleu explorar la documentació que ja està
instal·lada en el sistema quan comenceu a utilitzar-lo. Actualment hi ha
diversos sistemes de documentació; s'està fent feina per integrar els
diferents tipus de documentació. Aquí teniu alguns punts de partida.

</para><para>

La documentació que acompanya als programes que teniu instal·lats és a
<filename>/usr/share/doc/</filename>, sota un subdirectori que s'anomena
com el programa. Per exemple, la Guia d'usuari de l'APT per utilitzar
<command>apt</command> per instal·lar altres programes en el sistema, es
troba a <filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.

</para><para>

Addicionalment, hi ha algunes carpetes especials dins de la
jerarquia de <filename>/usr/share/doc/</filename>. Els
COM ES FA de Linux s'instal·len en format
<emphasis>.gz</emphasis>, a
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename>. Després
d'instal·lar <command>dhelp</command> trobareu un índex de
documentació navegable a
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename>.

</para><para>

Una manera senzilla de veure aquests documents és amb
<userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>, i teclejant
<userinput>lynx</userinput> seguit per un espai i un punt (el
punt es referix al directori actual).

</para><para>

També podeu teclejar <userinput>info
<replaceable>ordre</replaceable></userinput> o <userinput>man
<replaceable>ordre</replaceable></userinput> per veure la
documentació de la major part d'ordres disponibles a la línia de
comandes. Teclejant <userinput>help</userinput> es mostrarà
ajuda sobre les ordres de l'intèrpret. I teclejant una ordre
seguida de <userinput>--help</userinput> es visualitzarà usualment
un sumari curt de la utilització de l'ordre. Si el resultat d'una
ordre es desplaça passada la part superior de la pantalla, teclegeu
<userinput>| more</userinput> després de l'ordre per fer que els
resultats s'aturin abans de desplaçar-se fora de la pantalla. Per
veure una llista de totes les ordres disponibles que comencen amb una
certa lletra, teclegeu la lletra i després dos tabuladors.

</para><para>

Per una introducció més completa a Debian i al GNU/Linux, vegeu
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
