<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 45438 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Zavedení vašeho nového systému</title>

 <sect1 id="base-boot">
 <title>Okamžik pravdy</title>
<para>

Teď přichází chvíle <emphasis>zahoření</emphasis> systému.

</para><para arch="x86">

Jestliže jste provedli víceméně standardní instalaci, měli byste při
zavádění systému jako první vidět nabídku zavaděče
<classname>grub</classname>, případně
<classname>lilo</classname>. První položky nabídky patří novému
systému Debian. Jestliže máte na svém systému i jiné operační systémy
(např. Windows), které byly během instalace rozpoznány, budou v
nabídce uvedeny.

</para><para>

Pokud Debian z disku nenaběhne, nepanikařte. Byla-li instalace
úspěšná, je velká šance, že se jedná jen o relativně drobný
problém. Ve většině případů je možné tyto problémy spravit bez
opakování celé instalace. Jednou z možností je použít záchranný režim
zabudovaný přímo do instalačního systému (viz část <xref
linkend="rescue"/>).

</para><para>

Jestliže se systémem Debian začínáte, může se vám hodit pomoc
zkušenějších uživatelů. <phrase arch="x86">Pro online pomoc můžete
zkusit IRC kanály #debian nebo #debian-boot v síti OFTC, nebo můžete
kontaktovat poštovní konferenci <ulink
url="&url-list-subscribe;">debian-user</ulink>.</phrase> <phrase
arch="not-x86">Pro méně rozšířené architektury jako &arch-title; bude
nejlepší zeptat se v poštovní konferenci <ulink
url="&url-list-subscribe;">debian-&arch-listname;</ulink>.</phrase>
Dále nám můžete poslat zprávu o instalaci (viz <xref
linkend="submit-bug"/>). Svůj problém popište stručně a jasně a opište
z obrazovky všechny hlášky, které by mohly ostatním pomoci v určení
problému.

</para><para arch="x86">

Pokud na svém počítači máte operační systémy, které nebyly nalezeny,
nebo nebyly rozpoznány správně, pošlete nám prosím zprávu o instalaci.

</para>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Zavádění BVME6000</title>
<para>

Jestliže provádíte bezdiskovou instalaci na systémech BVM nebo
Motorola VMEbus, měli byste po natažení programu
<command>tftplilo</command> z TFTP serveru zadat v promptu
<prompt>LILO Boot:</prompt> jedno z následujících:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> &enterkey; pro start BVME 4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> &enterkey; pro start MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> &enterkey; pro start MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
   </sect2>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Zavádění na Macintoshích</title>

<para>

Přejděte do adresáře s instalačními soubory a za držení klávesy
<keycap>Command</keycap> spusťte zavaděč <command>Penguin</command>.
V dialogovém okně <userinput>Settings</userinput> (<keycombo>
<keycap>Command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>) najděte řádku
s volbami jádra, která by měla vypadat nějak takto:
<userinput>root=/dev/ram ramdisk_size=15000</userinput>.

</para><para>

Tuto řádku změňte na
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>yyyy</replaceable> je linuxový název oblasti, kam jste
nainstalovali systém (např. <filename>/dev/sda1</filename>). Parametr
<userinput>fbcon=font:VGA8x8</userinput> (nebo pro dřívější jádra než
2.6 <userinput>video=font:VGA8x8</userinput>) je vhodný pro uživatele
s malými obrazovkami, protože může zlepšit čitelnost. Toto můžete
kdykoliv změnit.

</para><para>

Pokud nechcete, aby se GNU/Linux zaváděl při každém startu počítače,
zrušte zatržení u položky <userinput>Auto Boot</userinput>. Příkazem
<userinput>Save Settings As Default</userinput> uložíte nové nastavení
do souboru.

</para><para>

Nyní můžete příkazem <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo>
<keycap>Command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) nastartovat
svůj čerstvě nainstalovaný systém GNU/Linux.

</para><para>

Při zavádění systému by se měly objevit stejné zprávy jako při
zavedení instalačního systému následované nějakými novými zprávami.

</para>
   </sect2>

  <sect2 arch="powerpc">
  <title><quote>OldWorld</quote> PowerMacy</title>
<para>

Pokud se při prvním startu po instalaci zastaví zavádění na výzvě
<prompt>boot:</prompt>, zkuste napsat <userinput>Linux</userinput>
a stisknout &enterkey;.  (Standardní konfigurace v souboru
<filename>quik.conf</filename> se nazývá Linux. Všechny názvy
definované v tomto souboru můžete zobrazit klávesou
<keycap>Tab</keycap>.) Také můžete zkusit znovu zavést instalátor
a ručně upravit soubor <filename>/target/etc/quik.conf</filename>
(vytvořený krokem <quote>Nainstalovat quik na
pevný disk</quote>). Chytré nápady pro práci
s <command>quik</command>em jsou v <ulink
url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>.

</para><para>

Abyste se dostali zpět do MacOS bez resetování nvram, napište do
promptu OpenFirmwaru <userinput>bye</userinput>. (Za předpokladu, že
jste si MacOS ponechali).  Prompt OpenFirmwaru získáte podržením
kláves <keycombo> <keycap>Command</keycap> <keycap>Option</keycap>
<keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap> </keycombo> během studeného
startu počítače.  Pokud byste pro přechod do MacOS museli resetovat
nvram k původním hodnotám, zmáčkněte během studeného startu počítače
kombinaci <keycombo> <keycap>Command</keycap> <keycap>Option</keycap>
<keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap> </keycombo>.

</para><para>

Pokud chcete pro zavedení Debianu použít <command>BootX</command>,
vyberte si ve složce <filename>Linux Kernels</filename> oblíbené
jádro, odvyberte volbu s ramdiskem a přidejte kořenové zařízení
odpovídající vaší instalaci (například
<userinput>/dev/hda8</userinput>).

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc">
  <title><quote>NewWorld</quote> PowerMacy</title>
<para>

Na počítačích G4 a iBook se můžete podržením <keycap>Option</keycap>
klávesy dostat do grafické obrazovky s tlačítkem pro každý zaveditelný
operační systém. &debian; bude mít ikonu s tučňákem.

</para><para>

Jestliže jste si nechali nainstalovaný MacOS, může se stát, že vám
v OpenFirmwaru změní proměnnou <envar>boot-device</envar> (zařízení,
ze kterého se zavádí systém).  V takovém případě resetujte
OpenFirmware na standardní hodnoty, což provedete držením kláves
<keycombo> <keycap>Command</keycap> <keycap>Option</keycap>
<keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap> </keycombo> během studeného
startu.

</para><para>

Všechna návěští definovaná v souboru <filename>yaboot.conf</filename>
můžete zobrazit, pokud ve výzvě <prompt>boot:</prompt> stisknete
klávesu <keycap>Tab</keycap>.

</para><para>

Resetování OpenFirmwaru na počítačích G3 nebo G4 způsobí, že se
implicitně bude spouštět &debian;.  (Pokud jste správně rozdělili disk
a první oblast je <quote>Apple_Bootstrap</quote>).
Toto nemusí fungovat pokud máte &debian; na SCSI disku a MacOS na
disku IDE. Potom musíte vstoupit do OpenFirmwaru a nastavit proměnnou
<envar>boot-device</envar> sami (<command>ybin</command> to dělá
automaticky).

</para><para>

Po prvním úspěšném zavedení Debianu byste měli do souboru
<filename>/etc/yaboot.conf</filename> přidat další parametry &mdash;
jako třeba duální zavádění. Aby se změny přenesly do zaváděcí oblasti,
musíte po každé změně tohoto souboru spustit program
<command>ybin</command>.  Více informací najdete
v <ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>

&mount-encrypted.xml;

 <sect1 id="login">
 <title>Přihlášení do systému</title>

<para>

Po zavedení Debianu se setkáte s výzvou k přihlášení do systému
(tzv. <firstterm>login prompt</firstterm>). Přihlaste se pod svým
osobním účtem, který jste si vytvořili během instalace. Systém je
připraven k používání.

</para><para>

Pokud jste začínající uživatel, asi si budete chtít prohlédnout
dokumentaci dostupnou v systému. V současné době existuje několik
dokumentačních systémů, ale pracuje se na jejich sjednocení.

</para><para>

Dokumentace vztahující se k instalovaným programům je v adresáři
<filename>/usr/share/doc/</filename> v podadresáři se jménem programu
(přesněji se jménem balíku). U rozsáhlejší dokumentace bývá tato
zabalena v samostatném balíku, který je většinou potřeba doinstalovat
zvlášť. Například příručku pro použití programu <command>apt</command>
naleznete v balíku <classname>apt-doc</classname> nebo
<classname>apt-howto</classname>.

</para><para>

<filename>/usr/share/doc/</filename> navíc obsahuje několik
speciálních adresářů. Například linuxové návody <quote>jak na
to</quote> (HOWTO) jsou v adresáři
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename>.
Nainstalujete-li balík <classname>dhelp</classname>, získáte soubor
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename>, který obsahuje
seznam veškeré instalované dokumentace.

</para><para>

Tyto dokumenty můžete jednoduše prohlížet pomocí textového
prohlížeče. Zadejte:

<informalexample><screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>w3c .</userinput>
</screen></informalexample>

Tečka za příkazem <command>w3c</command> říká, že má zobrazit obsah
aktuálního adresáře.

</para><para>

Máte-li nainstalované desktopové grafické prostředí, můžete použít
v něm obsažený grafický webový prohlížeč. Spusťte prohlížeč z nabídky
aplikací a do řádku s adresou zadejte
<userinput>/usr/share/doc/</userinput>.

</para><para>

Dokumentaci k příkazu můžete získat, když napíšete na příkazovém řádku
<userinput>info <replaceable>prikaz</replaceable></userinput> nebo
<userinput>man <replaceable>prikaz</replaceable></userinput>. Zkrácený
návod k použití příkazu obvykle získáte, když za příkaz přidáte
parametr <userinput>--help</userinput>. Jestliže je výstup delší než
obrazovka, napište na konec příkazu ještě
<userinput>| more</userinput> (výstup se pak zastaví po každé plné
obrazovce). Všechny příkazy začínající určitým řetězcem zobrazíte tak,
že napíšete řetězec a dvakrát stisknete klávesu <keycap>Tab</keycap>.
Nápovědu k povelům shellu získáte příkazem
<userinput>help</userinput>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
