<!-- original version: 68003 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>CD &debian-gnu; officiels</title>
<para>

La méthode la plus facile pour installer &debian-gnu; est sûrement
celle utilisant les CD/DVD officiels. Consultez la 
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">page des vendeurs de CD</ulink> pour les acheter.
Vous pouvez aussi télécharger les images ISO à partir
d'un miroir &debian; et fabriquer vos propres CD/DVD, si vous avez une 
connexion rapide et un graveur (cf. la <ulink url="&url-debian-cd;">page des CD Debian</ulink>
et la <ulink url="&url-debian-cd-faq;">FAQ Debian CD</ulink>
pour des instructions détaillées). Si vous possédez un jeu de CD/DVD et 
si votre machine peut s'amorcer à partir d'un CD/DVD<phrase arch="x86">, ce qui est le cas
sur les PC modernes</phrase>, vous pouvez aller 
directement au <xref linkend="boot-installer"/>&nbsp;; un effort particulier a 
été fait pour s'assurer que les fichiers les plus communément demandés soient 
présents sur les premiers CD/DVD et qu'une installation élémentaire d'un bureau
graphique soit possible avec le premier DVD, ou même avec le premier CD.

</para><para>

Les CD ayant une capacité de stockage limitée, tous les environnements graphiques
de bureau ne sont pas disponibles sur le premier CD ; seul Xfce, l'environnement graphique
installé par défaut par &debian-gnu; &release;, est présent sur ce CD.
Les autres environnements graphiques demandent soit une connexion à internet pendant
l'installation, soit des CD supplémentaires.

</para>
<para>

Si vous disposez de CD alors que votre machine ne sait pas amorcer à partir 
d'un CD<phrase arch="x86"> (certains PC très anciens)</phrase>,
vous pouvez utiliser une autre stratégie, p. ex.

<phrase condition="supports-floppy-boot">une disquette,</phrase>

<phrase arch="s390">une bande, une bande simulée,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">un disque dur,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">une clé usb,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">le démarrage sur le réseau,</phrase>

ou bien encore, le chargement du noyau à partir du CD pour lancer 
l'installateur. Les fichiers requis pour ces différents amorçages sont 
aussi sur le CD&nbsp;; l'archive réseau de &debian; et l'organisation des 
répertoires du CD sont identiques. Ainsi, lorsqu'un chemin d'archive est 
demandé pour un fichier particulier requis pour amorcer, cherchez ce fichier
dans le même répertoire ou sous-répertoire de votre CD.

</para><para>

Une fois l'installateur amorcé, il est capable d'obtenir tous les autres 
fichiers nécessaires à partir du CD.

</para><para>

Si vous n'avez pas de CD, il sera nécessaire de télécharger 
les fichiers du système d'installation et de les placer sur 

<phrase arch="s390">une bande d'installation,</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">une disquette,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">un disque dur,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">une clé usb ou</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">un ordinateur connecté</phrase>

que vous pourrez utiliser pour amorcer l'installateur.


</para>

 </sect1>
