<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 49871 -->

   <sect3 id="apt-setup">
   <title>Configuració de l'apt</title>

<para>

Una de les eines més utilitzades per a instal·lar paquets en sistemes
&debian; és un programa anomenat <command>apt-get</command>, que forma
part de paquet <classname>apt</classname><footnote>

<para>
Fixeu-vos que el programa que realment instal·la els paquets és
<command>dpkg</command>. Tanmateix, aquesta és una eina de més baix
nivell. L'<command>apt-get</command> és una eina de més alt nivell que
invoca <command>dpkg</command> com correspon. Permet obtenir paquets del
CD, la xarxa, o qualsevol altre lloc. També facilita la instal·lació
automàtica de les anomenades dependències, altres paquets que fan
falta per a que el que estigueu instal·lant funcioni correctament.
</para>

</footnote>
Altres entorns per a la gestió de paquets, com
l'<command>aptitude</command> i el <command>synaptic</command> també
s'utilitzen. Aquests entorns són més recomanables per a usuaris
novells, ja que integren algunes característiques addicionals (cerca
de paquets i comprovacions del seu estat) amb una interfície d'usuari
més agradable. De fet, <command>aptitude</command> és ara la utilitat
recomanada per a la gestió de paquets.

</para><para>

L'<command>apt</command> s'ha de configurar per saber d'on
obtenir els paquets. El resultat d'aquesta configuració s'escriu al
fitxer <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Podeu examinar-lo
i editar-lo al vostre gust després de completar la instal·lació.

</para><para>

Si esteu instal·lant amb la prioritat predeterminada, l'instal·lador
s'encarregarà de bona part de la configuració automàticament, depenent del
mètode d'instal·lació i possiblement aprofitant les opcions indicades
anteriorment durant la instal·lació. En la majoria de casos l'instal·lador
afegirà una rèplica de seguretat i, si esteu instal·lant una distribució
estable, una rèplica per al servei d'actualitzacions volàtils
(<quote>volatile</quote>).

</para><para>

Si instal·leu amb una prioritat més baixa (p.ex. en mode expert), podreu
prendre més decisions. Podreu triar si voleu utilitzar els serveis
d'actualitzacions de seguretat i/o volàtils, o si voleu afegir paquets de les
seccions <quote>contrib</quote> i <quote>non-free</quote> de l'arxiu.

</para>

    <sect4 id="apt-setup-mirror">
    <title>Utilitzar una rèplica de xarxa</title>

<para>

Una pregunta que es farà en la majoria de casos és si s'ha d'utilitzar o no
una rèplica de xarxa com a origen dels paquets. La resposta predeterminada
normalment serà correcta, però hi ha certes excepcions.

</para><para>

Si <emphasis>no</emphasis> esteu instal·lant des d'un CD o DVD complet o
utilitzant una imatge de CD/DVD, hauríeu de fer servir una rèplica de xarxa,
altrament acabareu amb un sistema molt mínim. Tanmateix, si teniu una connexió a
Internet limitada, és millor que <emphasis>no</emphasis> seleccioneu la tasca
<literal>desktop</literal> en el següent pas de la instal·lació.

</para><para>

Si instal·leu des d'un CD complet o utilitzat una imatge de CD (no DVD), no és
necessari utilitzar una rèplica de xarxa, però és molt recomanable ja que un
sol CD només conté un nombre molt limitat de paquets. Actualment
l'instal·lador no suporta utilitzar múltiples imatges de CD o DVD durant la
instal·lació<footnote>

<para>
Hi ha plans per afegir aquesta opció.
</para>

</footnote>. Si teniu una connexió a Internet limitada, segurament encara
seria millor <emphasis>no</emphasis> seleccionar una rèplica de xarxa aquí, i
completar la instal·lació utilitzant només el que hi ha al CD, instal·lant
paquets addicionals després de la instal·lació (és a dir, després de reiniciar
en el nou sistema).

</para><para>

Si instal·leu des d'un DVD o utilitzant una imatge de DVD, la necessitat
d'utilitzar una rèplica de xarxa és molt més petita, però encara hi ha alguna
possibilitat que paquets que formen part de les tasques que seleccionareu a
continuació no estiguin inclosos al primer DVD. Això és especialment cert si
esteu instal·lant en algun idioma que no sigui l'anglès: un nombre
considerable de paquets de fonts i traduccions estan al segon DVD. Per tant,
si teniu una connexió a Internet raonable, és recomanable que utilitzeu una
rèplica de xarxa.

</para><para>

<!-- This should probably be documented a bit more extensively in
     post-install instead. -->
Per instal·lar paquets addicionals després de la instal·lació teniu dues
opcions:

<orderedlist>
<listitem><para>

si teniu imatges de CD/DVD addicionals (del mateix joc que el CD/DVD
d'instal·lació que estigueu utilitzant), les podeu afegir al fitxer
<filename>sources.list</filename> utilitzant l'<command>apt-cdrom</command>;

</para></listitem>
<listitem><para>

utilitzar un editor per afegir una rèplica al fitxer
<filename>sources.list</filename> manualment

</para></listitem>
</orderedlist>

Aleshores podreu utilitzar un dels frontals per gestionar paquets i
seleccionar i instal·lar paquets addicionals<footnote>

<para>
És possible afegir ambdós, algun CD o DVD addicional <emphasis>i</emphasis>
una rèplica de xarxa, a <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Afegir una
rèplica de xarxa té l'avantatge que permet instal·lar actualitzacions de
paquets a versions estables de la distribució.
</para>

</footnote>.

</para><para>

En resum: seleccionar una rèplica de xarxa és normalment una bona idea,
excepte si no teniu una bona connexió a Internet. Si la versió actual d'un
paquet està disponible al CD/DVD, l'instal·lador sempre utilitzarà aquesta
versió. La quantitat de dades descarregades si seleccioneu una rèplica de
xarxa depèn de a) les tasques seleccionades al següent pas de la instal·lació,
b) els paquets necessaris per a aquestes tasques, i c) quins d'aquests paquets
estan disponibles al CD/DVD.

</para><para>

Fixeu-vos que encara que trieu no utilitzar una rèplica de xarxa, podreu
descarregar alguns paquets d'Internet si hi ha disponible alguna actualització
de seguretat o volàtil i s'han configurat els serveis corresponents.

</para>
</sect4>
   </sect3>
