<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 30372 -->
<!-- revisado ender, 1 enero 2005 -->
<!-- revisado jfs, 1 enero 2005 -->
<!-- revisado y actualizado por rudy, 31 dic 2005 -->

<!-- Nota a traductores: el texto de los campos «string» y «select»
      no debe traducirse -->

<informalexample  condition="sarge"><screen>
#### Arranque

# Para utilizar un fichero de preconfiguración, primero necesitará arrancar
# el instalador, e indicar el fichero de preconfiguración que quiere utilizar.
# Esto se hace pasando un parámetro de arranque al núcleo, bien en forma
# manual o al editar el fichero syslinux.cfg (o similar), y añadiendo el
# parámetro al final de la(s) línea(s) «append», que son los parámetros para el núcleo.
#
# Normalmente, este fichero se llama «preseed» en inglés, pero usted puede
# escoger el nombre que desee. Simplemente ha de ser congruente el nombre que
# escoja con el que indique al instalador. En los siguientes ejemplos se
# ha escogido por simplicidad «fichero_preconfiguracion».
#
# Si está arrancando desde red, use algo como:
#   preseed/url=http://maquina/ruta/hacia/fichero_preconfiguracion
# Si está rehaciendo un CD, podría usar este otro:
#   preseed/file=/cdrom/fichero_preconfiguracion
# Si está instalando desde un medio USB, use el siguiente parámetro, y coloque
# el fichero de preconfiguración en el directorio raíz del dispositivo USB, algo como:
#   preseed/file=/hd-media/fichero_preconfiguracion
# Asegúrese de copiar este fichero a la ubicación que ha especificado con el
# nombre que ha indicado.
#
# Algunas partes de proceso de instalación no se pueden automatizar usando
# algunos métodos de preconfiguración debido a que las preguntas son formuladas
# antes que se cargue el fichero de preconfiguración. Por ejemplo, primero
# deberá responder a las preguntas para configurar la red si el fichero se
# descarga a través de la red.
#
# Una razón para utilizar la preconfiguración de initrd es que permite la
# preconfiguración incluso en esta etapa temprana del proceso de instalación.
#
# Aunque no se pueda utilizar un fichero para preconfigurar algunos
# pasos aún puede automatizar la instalación, puesto que
# puede pasar valores de preconfiguración al núcleo en la línea
# de órdenes. Simplemente pase ruta/a/var=valor para cualquiera
# de las variables listadas a continuación.
#
# Cuando haga esto quizás quiera añadir el parámetro debconf/priority=critical,
# para omitir la mayoría de preguntas no importantes, incluso aunque la
# preconfiguración excluya alguna. 
# También podría definir el tiempo de espera a 1 en syslinux.cfg para evitar la
# necesidad de presionar «Enter» para arrancar el instalador.
#
# Tenga en cuenta que el núcleo acepta un máximo de 8 opciones de línea de órdenes
# y 8 opciones de entorno (incluyendo cualquier opción añadida en forma
# predeterminada por el instalador). Si exceda este número los núcleos
# 2.4 eliminarán cualquier opción de exceso y los 2.6 abortarán con un mensaje
# de «panic». Con los núcleos 2.6.9 o superiores puede usar hasta 32 opciones
# de línea de órdenes y 32 opciones de entorno.
#
# Puede eliminar en la mayoría de las instalaciones algunas opciones
# predeterminadas, como «vga=normal», lo cual le permitiría añadir más opciones
# para preconfiguración.
#
# No es posible usar la preconfiguración para la selección de idioma, 
# país y teclado. En su lugar debe usar parámetros del núcleo.
# Por ejemplo:
#    languagechooser/language-name=Spanish
#    countrychooser/shortlist=ES
#    console-keymaps-at/keymap=es
#

#### Configuración de red.

# Obviamente, ¡esto no funcionará si está cargando su fichero de
# preconfiguración desde la red! Pero es fantástico si está arrancando desde CD
# o desde una memoria USB. También puede pasar parámetros de configuración de
# red en los parámetros del núcleo si está cargando el fichero de
# preconfiguración desde la red.

# «netcfg» elegirá, si existe, una interfaz que esté conectada. Esta opción
# hace que no se muestre la lista de interfaces si existe más de una interfaz conectada.
d-i  netcfg/choose_interface select auto

# Puede serle útil especificar este valor
# si tiene un servidor de DHCP lento y el instalador expira porque éste no
# responde a tiempo.
#d-i netcfg/dhcp_timeout string 60

# Si prefiere configurar la red manualmente, puede hacer lo siguiente:
#d-i netcfg/disable_dhcp	boolean true
#d-i netcfg/get_nameservers	string 192.168.1.1
#d-i netcfg/get_ipaddress	string 192.168.1.42
#d-i netcfg/get_netmask		string 255.255.255.0
#d-i netcfg/get_gateway		string 192.168.1.1
#d-i netcfg/confirm_static	boolean true

# Tenga en cuenta que cualquier nombre de máquina o dominio asignado por DHCP 
# tomará precedencia sobre los valores definidos aquí. Sin embargo,
# si define estos valores las preguntas no se mostrarán aún cuando los
# valores provengan del servidor de DHCP.
d-i netcfg/get_hostname		string unassigned-hostname
d-i netcfg/get_domain		string unassigned-domain

# Deshabilita el molesto mensaje sobre la clave WEP
d-i netcfg/wireless_wep		string
# El nombre de máquina DHCP que algunos ISPs usan como una clave de algún tipo.
#d-i netcfg/dhcp_hostname	string radish

#### Configuración de réplica de Debian.

d-i mirror/country		string enter information manually
d-i mirror/http/hostname	string ftp.es.debian.org
d-i mirror/http/directory	string /debian
d-i mirror/suite		string testing
d-i mirror/http/proxy		string

### Particionado.

# Si el sistema tiene espacio libre puede elegir particionar solamente este
# espacio.
#d-i partman-auto/init_automatically_partition \
#    select Use the largest continuous free space
#
# También puede especificar un disco a particionar. El nombre del dispositivo
# se puede introducir tanto en formato tradicional como en formato devfs.
# Por ejemplo, puede utilizar este valor para usar el primer disco por devfs:
d-i  partman-auto/disk		string /dev/discs/disc0/disc

# Puede elegir cualquiera de las recetas de particionado predefinidas:
d-i  partman-auto/choose_recipe	select \
     All files in one partition (recommended for new users)
#d-i partman-auto/choose_recipe		select Desktop machine
#d-i partman-auto/choose_recipe		select Multi-user workstation

# O indicar su propia receta...
# El formato de las recetas está documentado en el fichero
# devel/partman-auto-recipe.txt.
# Si tiene una forma de colocar el fichero de receta dentro del entorno del
# d-i, simplemente puede direccionarlo a éste.
#d-i partman-auto/expert_recipe_file	string /hd-media/recipe

# Si no, puede colocar la receta en una línea. Este ejemplo crea una partición
# /boot pequeña, una partición de intercambio apropiada y usa el resto del
# espacio para la partición raíz:
#d-i partman-auto/expert_recipe		string boot-root :: \
#    20 50 100 ext3 $primary{ } $bootable{ } method{ format } format{ } \
#    use_filesystem{ } filesystem{ ext3 } mountpoint{ /boot } . \
#    500 10000 1000000000 ext3 method{ format } format{ } \
#    use_filesystem{ } filesystem{ ext3 } mountpoint{ / } .  \
#    64 512 300% linux-swap method{ swap } format{ } .
# Para que sirva de referencia, aquí puede ver la misma receta
# en un formato más legible:
#   boot-root ::
# 	40 50 100 ext3
#		$primary{ } $bootable{ }
#		method{ format } format{ }
#		use_filesystem{ } filesystem{ ext3 }
#		mountpoint{ /boot }
#	.
# 	500 10000 1000000000 ext3
#		method{ format } format{ }
#		use_filesystem{ } filesystem{ ext3 }
#		mountpoint{ / }
#	.
# 	64 512 300% linux-swap
#		method{ swap } format{ }
#	.

# La siguiente receta hace que «partman» particione automáticamente el espacio
# sin confirmación.
d-i partman/confirm_write_new_label	boolean true
d-i partman/choose_partition		select \
    Finish partitioning and write changes to disk
d-i partman/confirm			boolean	true

#### Instalación del gestor de arranque.

# GRUB es el gestor de arranque predeterminado (para arquitectura x86).
# Descomente esta opción si quiere instalar lilo en su lugar:
#d-i grub-installer/skip		boolean true

# Esta es una configuración adecuada y segura, hace que grub se instale
# automáticamente en el MBR si no se detecta otro sistema operativo en la
# máquina.
d-i grub-installer/only_debian		boolean true

# Lo siguiente hace que el «grub-installer» instale en el MBR en caso de que se
# encuentre instalado otro sistema operativo. Esto es menos seguro, puesto que
# podría hacer que el otro sistema operativo no se pudiera arrancar.
d-i grub-installer/with_other_os	boolean true

# Alternativamente, descomente y edite estas líneas
# si desea instalar en una ubicación distinta al MBR:
#d-i grub-installer/bootdev		string (hd0,0)
#d-i grub-installer/only-debian		boolean false
#d-i grub-installer/with_other_os	boolean false

##### Final de la primera fase de instalación.

# Omitir el mensaje final sobre la finalización de la instalación.
d-i prebaseconfig/reboot_in_progress	note

#### Órdenes del intérprete de comandos.

# La preconfiguración de d-i es inherentemente insegura. Ninguna parte del
# instalador verifica intentos de desbordamiento de búfer u otras
# formas de malversación de los valores de un fichero de preconfiguración
# como éste. ¡Use solamente ficheros de preconfiguración de fuentes
# confiables! Para poder gestionar esto, y porque generalmente es útil,
# a continuación ofrecemos una forma de ejecutar automáticamente cualquier 
# orden de shell que desee dentro del instalador.

# Esta primera orden se ejecuta tan pronto como sea posible, después de que
# se lea el fichero de preconfiguración:
#d-i preseed/early_command string anna-install some-udeb

# Ésta orden se ejecuta justamente antes de que finalice la instalación,
# pero cuando todavía existe un directorio /target usable:
#d-i preseed/late_command string echo foo > /target/etc/bar

# Ésta orden se ejecuta tan pronto como se inicia el programa «base-config»:
#base-config base-config/early_command	string echo Hola mamá

# Ésta orden se ejecuta después de que termine «base-config», y
# antes de presentar el indicador de entrada al sistema («login:»). 
# Éste es un buen método que puede utilizar para 
# instalar el conjunto de paquetes que desee, o para modificar la
# configuración del sistema:
#base-config base-config/late_command	string \
#    apt-get install zsh; chsh -s /bin/zsh

###### Preconfiguración de la segunda fase de la instalación

##### Preconfiguración de «base-config».

# Omitir el mensaje de bienvenida.
base-config base-config/intro	note

# Omitir el mensaje final.
base-config base-config/login	note

# Si ha instalado un gestor de ventanas, pero no desea iniciarlo
# inmediatamente después de que finalice «base-config».
#base-config base-config/start-display-manager	boolean false

# Algunas versiones del instalador pueden informarnos lo que ha instalado.
# La operación por omisión es no hacerlo, pero el envío de informes ayuda al
# proyecto a determinar qué software es más popular e incluirlo en
# los CDs.
#popularity-contest popularity-contest/participate boolean false

###### Configuración de zona horaria.

# Controla si el reloj del hardware está o no configurado a UTC 
# (Tiempo Universal Coordinado)
base-config tzconfig/gmt		boolean true

# Puede definir la zona horaria usando esta variable
# si indica al instalador que se encuentra en los Estados Unidos.
# (Las opciones son: Eastern, Central, Mountain, Pacific, Alaska, Hawaii,
# Aleutian, Arizona East-Indiana, Indiana-Starke, Michigan, Samoa, other)
base-config  tzconfig/choose_country_zone/US	select Eastern
# Si indica que se encuentra en Canada.
# (Las opciones son: Newfoundland, Atlantic, Eastern, Central,
# East-Saskatchewan, Saskatchewan, Mountain, Pacific, Yukon, other)
base-config  tzconfig/choose_country_zone/CA	select Eastern
# Si indica que se encuentra en Brasil. (Las opciones son: East, West, Acre,
# DeNoronha, other)
base-config  tzconfig/choose_country_zone/BR	select East
# Muchos países solamente tienen una zona horaria. Si indica al instalador
# que se encuentra en una de éstas puede elegir su zona horaria estándar
# a través de esta pregunta.
base-config  tzconfig/choose_country_zone_single boolean true
# Esta pregunta se formula como un mecanismo en el caso que se configure un país
# distinto a los mencionados previaemten y que tenga más de una zona horaria.
# Puede preconfigurar una de las zonas horarias o «other».
#base-config  tzconfig/choose_country_zone_multiple select

###### Configuración de cuentas de usuario.

# Debe colocar la contraseña del superusuario en
# texto legible dentro de este fichero. Ésta no es una buena idea, ¡usela con
# precaución!
#passwd passwd/root-password		password r00tme
#passwd	passwd/root-password-again	password r00tme

# Si desea omitir la creación de una cuenta de usuario común.
#passwd	passwd/make-user		boolean false

# Alternativamente, puede preconfigurar el nombre del usuario. Note que
# el usuario asignado será derivado de éste; actualmente no se puede
# modificar. El usuario asignado será (en minúsculas) el primer nombre
# del nombre completo.
#passwd	passwd/user-fullname		string Usuario de Debian
#passwd	passwd/username			string debian
# Y su clave, ¡pero úselo con precaución!
#passwd	passwd/user-password		password insegura
#passwd	passwd/user-password-again	password insegura

###### Configuración de Apt.

# Esta pregunta controla qué fuente usará la segunda fase de la
# instalación para obtener paquetes. Las opciones son: cdrom, http, ftp,
# filesystem y editar la lista manualmente.
base-config  apt-setup/uri_type		select http

# Se le preguntará el país y una réplica si elige ftp o http.
base-config  apt-setup/country		select enter information manually
base-config  apt-setup/hostname		string ftp.es.debian.org
base-config  apt-setup/directory	string /debian
# Terminar una vez haya elegido una réplica.
base-config  apt-setup/another	boolean false

# Puede elegir instalar software de las fuentes «non-free» y «contrib».
#base-config  apt-setup/non-free	boolean true
#base-config  apt-setup/contrib		boolean true

# Habilitar actualizaciones de seguridad.
base-config  apt-setup/security-updates	boolean true

###### Selección de paquetes.

# Puede elegir instalar cualquier combinación de paquetes disponible.
# Las tareas disponibles en ell momento de escribir este fichero
# son: Desktop environment, Web server, Print server, DNS server, 
# File server, Mail server, SQL database, Laptop, Standard system, 
# manual package selection. 
# (N. de t. Entorno de escritorio, servidor de web, servidor de impresoras, 
# servidor de DNS, servidor de ficheros, servidor de correo, base de datos SQL, 
# ordenador portátil, sistema estándar, selección manual de paquetes).
# La última de estas opciónes hará que se ejecute aptitude.
# También puede elegir no instalar tareas y forzar la instalación de
# un conjunto de paquetes de alguna otra manera.
tasksel     tasksel/first	multiselect Desktop environment
#tasksel     tasksel/first	multiselect Web server, Standard system

###### Configuración del agente de correo.

# Exim solamente formula dos preguntas durante una instalación común.
# Ésta es una forma de evitar incluso éstas. Además, es posible crear una
# preconfiguración más complicada.
exim4-config exim4/dc_eximconfig_configtype \
    select no configuration at this time
exim4-config exim4/no_config boolean true
exim4-config exim4/no_config boolean true

# Es una buena idea configurar esta opción a la cuenta de usuario que ha elegido crear.
# Dejar el valor en blanco significa que el correo de postmaster
# se entregará en «/var/mail/mail».
exim4-config exim4/dc_postmaster		string

###### Configuración del entorno de ventanas X.

# Es posible preconfigurar el entorno de las X en Debian, pero probablemente
# necesitará saber algunos detalles sobre el hardware de vídeo de la
# máquina puesto que el programa de configuración no efectúa una
# configuración totalmente automática de todo.

# X puede detectar el controlador adecuado para algunas tarjetas, pero
# si está preconfigurando puede modificar el que éste elija. Incluso en este caso,
# vesa funcionará para la mayoría del hardware.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/config/device/driver	select vesa

# Un problema con la autodetección del ratón es que, si ésta falla, X
# reintentará el proceso una y otra vez. De modo que si se efectúa la preconfiguración,
# existe la posibilidad de que se produzca un bucle infinito si no se autodetecta el ratón.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/autodetect_mouse	boolean true

# Se recomienda la autodetección del monitor.
xserver-xfree86	xserver-xfree86/autodetect_monitor	boolean true
# Descomente este valor si tiene una pantalla LCD.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/config/monitor/lcd	boolean true
# X tiene tres métodos de configuración para el monitor. Ésta es la forma
# de preconfigurar el método «medio», que siempre está disponible. El
# método «simple» podría no estar disponible y el «avanzado» hace
# muchas preguntas.
xserver-xfree86	xserver-xfree86/config/monitor/selection-method	\
    select medium
xserver-xfree86	xserver-xfree86/config/monitor/mode-list \
    select 1024x768 @ 60 Hz

###### Todo lo restante.

# Dependiendo del software que elija instalar, o si las cosas no salen
# bien durante el proceso de instalación, es posible que se formulen
# otra preguntas. Por supuesto también puede preconfigurar éstas.
# Para obtener una lista de cada pregunta posible que podría llegar a ser
# formulada durante una instalación puede hacer una instalación y
# ejecutar estas órdenes:
#   debconf-get-selections --installer > fichero
#   debconf-get-selections >> fichero

# Si lo desea puede incluir otros ficheros de preconfiguración en éste.
# Cualquier configuración en estos ficheros modificará los valores
# preexistentes de este fichero. Se puede listar más de un fichero,
# separado por espacios y se cargarán todos. Los ficheros
# incluidos también pueden tener directivas propias de preconfiguración o
# inclusión. Tenga en cuenta que si los nombres de fichero son relativos, éstos se
# toman del mismo directorio donde se ubica el fichero que los incluye.
#d-i preseed/include	string x.cfg

# Esta opción es todavía más flexible: se ejecuta una orden de shell y si ésta
# presenta como resultado los nombres de los ficheros de preconfiguración entonces
# se incluyen. Por ejemplo, para poder alternar entre configuraciones basadas en
# un dispositivo de almacenamiento USB particular (en este caso, un
# lector de tarjetas integrado) podría hacer esto:
#d-i preseed/include_command	string \
#    if $(grep -q "GUID: 0aec3050aec305000001a003"  /proc/scsi/usb-storage-*/*); \
#    then echo kraken.cfg; else echo otherusb.cfg; fi

# Puede utilizar debconf-set-selections
# para verificar el formato de su fichero de preconfiguración antes de
# efectuar una instalación:
#   debconf-set-selections -c preseed.cfg
</screen></informalexample>
