<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 44436 -->
<!-- revisado jfs, 21 noviembre 2004 -->


 <sect1 id="linuxdevices"><title>Dispositivos en Linux</title>
<para>

Linux tiene varios ficheros especiales en <filename>/dev</filename>.
Estos ficheros se llaman ficheros de dispositivo pero no se comportan
como los ficheros habituales. Los tipos más comúnes de ficheros de
dispositivos son los de dispositivos de bloques o de caracer.  Estos
ficheros son una interfaz al controlador de dispositivo (parte del
núcleo de Linux) que a su vez le permite el acceso al hardware. Un
tipo de archivo de dispositivo menos frecuente son las
<firstterm>pipe</firstterm> (N. del T., a veces traducido como
«tubería»).  En la tabla mostrada a continuación se lista los ficheros
de dispositivo más importantes.

</para><para>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>fd0</filename></entry>
  <entry>Primera unidad de disquetes</entry>
</row><row>
  <entry><filename>fd1</filename></entry>
  <entry>Segunda unidad de disquetes</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>hda</filename></entry>
  <entry>Disco duro IDE / CD-ROM en el primer puerto IDE (Maestro)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>hdb</filename></entry>
  <entry>Disco duro IDE / CD-ROM en el primer puerto IDE (Esclavo)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>hdc</filename></entry>
  <entry>Disco duro IDE / CD-ROM en el segundo puerto IDE (Maestro)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>hdd</filename></entry>
  <entry>Disco duro IDE / CD-ROM en el segundo puerto IDE (Esclavo)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>hda1</filename></entry>
  <entry>Primera partición del primer disco duro IDE</entry>
</row><row>
  <entry><filename>hdd15</filename></entry>
  <entry>Decimoquinta partición del cuarto disco duro IDE</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>sda</filename></entry>
  <entry>Disco duro SCSI con el menor ID SCSI (por ejemplo 0)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sdb</filename></entry>
  <entry>Disco duro SCSI con el siguiente ID SCSI (por ejemplo 1)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sdc</filename></entry>
  <entry>Disco duro SCSI con el siguiente ID SCSI (por ejemplo 2)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sda1</filename></entry>
  <entry>Primera partición del primer disco duro SCSI</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sdd10</filename></entry>
  <entry>Décima partición del cuarto disco duro SCSI</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>sr0</filename></entry>
  <entry>CD-ROM SCSI con el ID SCSI más bajo</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sr1</filename></entry>
  <entry>CD-ROM SCSI con el siguiente ID SCSI</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>ttyS0</filename></entry>
  <entry>Puerto serie 0, COM1 en MS-DOS</entry>
</row><row>
  <entry><filename>ttyS1</filename></entry>
  <entry>Puerto serie 1, COM2 en MS-DOS</entry>
</row><row>
  <entry><filename>psaux</filename></entry>
  <entry>Ratón de tipo PS/2</entry>
</row><row>
  <entry><filename>gpmdata</filename></entry>
  <entry>Pseudo-dispositivo, repite los datos generados por el demonio GPM (ratón)</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>cdrom</filename></entry>
  <entry>Enlace simbólico a la unidad de CD-ROM</entry>
</row><row>
  <entry><filename>mouse</filename></entry>
  <entry>Enlace simbólico al fichero de dispositivo del ratón</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<informaltable><tgroup cols="2"><tbody>
<row>
  <entry><filename>null</filename></entry>
  <entry>Todo lo que se escriba en este dispositivo desaparecerá</entry>
</row><row>
  <entry><filename>zero</filename></entry>
  <entry>Se pueden leer continuamente ceros desde este dispositivo</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

</para>

  <sect2 arch="not-s390" id="device-mouse">
    <title>Configurar su ratón</title>

<para>

Puede usar su ratón tanto en consola de Linux (con gpm) como en el
entorno de ventanas X. Generalmente para lograr esto sólo tiene
que instalar <filename>gpm</filename> y el servidor de X. Ambos
deberían configurarse para utilizar como dispositivo de ratón
<filename>/dev/input/mice</filename>. El protocolo de ratón a
utilizar se llama <userinput>exps2</userinput> en gpm, y
<userinput>ExplorerPS/2</userinput> en X. Los archivos de configuración son
<filename>/etc/gpm.conf</filename> y <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>
respectivamente.

</para><para>

Para que su ratón funcione debe cargar algunos módulos del núcleo. 
El ratón se detecta de forma automática en la mayoría de los casos, pero
esto no siempre sucede en el caso de ratones serie antiguos o ratones de bus 
<footnote>

<para>
Los ratones serie tienen generalmente un conector de 9 pines con forma de letra D.
Los ratones de bus tienen un conector de 8 pines redondos, que no debe confundirse
con el conector de 6 pines redondo de los ratones PS/2 o el conector redondo de
cuatro pines de los ratones ADB.
</para>
</footnote>, que son muy raros salvo en el caso de utilizar ordenadores antiguros.
A continuación se resumen los módulos del núcleo necesarios para los distintos tipos
de ratón:

<informaltable><tgroup cols="2"><thead>
<row>
  <entry>Modulo</entry>
  <entry>Descripción</entry>
</row>
</thead><tbody>
<row>
  <entry>psmouse</entry>
  <entry>ratón PS/2 mice (debería detectarse automáticamente)</entry>
</row>
<row>
  <entry>usbhid</entry>
  <entry>ratón USB (debería detectarse automáticamente)</entry>
</row>
<row>
  <entry>sermouse</entry>
  <entry>Para la mayoría de los ratones serie</entry>
</row>
<row>
  <entry>logibm</entry>
  <entry>Ratón de bus conectado a una tarjeta adaptadora de Logitech</entry>
</row>
<row>
  <entry>inport</entry>
  <entry>Ratón de bus conectado a una tarjeta de ATI or InPort de Microsoft</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Debe usar la orden <command>modconf</command> (en el paquete del mismo
nombre) para cargar un módulo para la controladora del ratón y mirar
en la categoría <userinput>kernel/drivers/input/mouse</userinput>.

</para><para arch="powerpc">
<!-- FJP 20070122: No estoy seguro si esto es válido -->

Los núcleos modernos le ofrecen la capacidad de emular un ratón de
tres botones aunque su ratón solo tenga uno. Simplemente añada las
siguientes líneas al fichero <filename>/etc/sysctl.conf</filename>.

<informalexample><screen>
# Emulación de un ratón de 3 botones
# Activar emulación
/dev/mac_hid/mouse_button_emulation = 1
# Hacer que el botón del medio funcione al pulsar la tecla F11
/dev/mac_hid/mouse_button2_keycode = 87
# Hacer que el botón derecho funcione al pulsar la tecla F12
/dev/mac_hid/mouse_button3_keycode = 88
# Para usar teclas diferentes, utilice showkey para saber el código de éstas.
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tasksel-size-list">
 <title>Espacio en disco requerido para las tareas</title>
<para>

Una instalación estándar para i386, incluyendo todos los paquetes
estándar y el núcleo 2.6 utilizado por omisión, ocupa
&std-system-size; MB de espacio en disco.  Una instalación mínima base sin seleccionar la
tarea <quote>Sistema estándar</quote> ocupará &base-system-size; MB.

</para>
<important><para>

En ambos casos es importante tener en cuenta que este es el espacio
<emphasis>después</emphasis> de haber terminado la instalación y
de que se hayan borrado todos los ficheros temporales. Tampoco
tiene en cuenta la cantidad utilizada por el propio sistema
de ficheros, por ejemplo por los ficheros de «journal». Esto
significa que hace falta bastante más disco 
<emphasis>durante</emphasis> la instalación y durante el uso habitual
del sistema.
        
</para></important>
<para>

La siguiente tabla lista los tamaños indicados por aptitude
para las tareas listadas en tasksel. Tenga en cuenta que algunas tareas tienen
componentes comunes, de modo que el tamaño total instalado para
dos tareas juntas podría ser inferior al total obtenido al sumar
sus tamaños individualmente.

</para><para>

Tenga en cuenta que tendrá que añadir los tamaños que se indican en la tabla al
tamaño de la instalación estándar para poder determinar el tamaño de sus particiones.
La mayoría del espacio en disco que se indica en <quote>Tamaño instalado</quote>
acabará utilizándose de <filename>/usr</filename> y en <filename>/lib</filename>. Por otro lado, el tamaño
que se indica en <quote>Tamaño de descarga</quote> será necesario (temporalmente)
en <filename>/var</filename>.
</para><para>

<informaltable><tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Tarea</entry>
  <entry>Tamaño instalado (MB)</entry>
  <entry>Tamaño de descarga (MB)</entry>
  <entry>Espacio necesario para instalar (MB)</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Entorno de escritorio</entry>
  <entry>&task-desktop-inst;</entry>
  <entry>&task-desktop-dl;</entry>
  <entry>&task-desktop-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Portátil<footnote>
        
         <para>
Hay un solape considerable entre la tarea «Portátil» y la tarea «Entorno de escritorio». La tarea «Portátil» sólo utilizará algunos MB adicionales de espacio en disco si instala ambas.
         </para>
</footnote></entry>
  <entry>&task-laptop-inst;</entry>
  <entry>&task-laptop-dl;</entry>
  <entry>&task-laptop-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Servidor Web</entry>
  <entry>&task-web-inst;</entry>
  <entry>&task-web-dl;</entry>
  <entry>&task-web-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Servidor de impresoras</entry>
  <entry>&task-print-inst;</entry>
  <entry>&task-print-dl;</entry>
  <entry>&task-print-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Servidor de DNS</entry>
  <entry>&task-dns-inst;</entry>
  <entry>&task-dns-dl;</entry>
  <entry>&task-dns-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Servidor de ficheros</entry>
  <entry>&task-file-inst;</entry>
  <entry>&task-file-dl;</entry>
  <entry>&task-file-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Servidor de correo</entry>
  <entry>&task-mail-inst;</entry>
  <entry>&task-mail-dl;</entry>
  <entry>&task-mail-tot;</entry>
</row>

<row>
  <entry>Base de datos SQL</entry>
  <entry>&task-sql-inst;</entry>
  <entry>&task-sql-dl;</entry>
  <entry>&task-sql-tot;</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup></informaltable>

<note><para>

La tarea <emphasis>Entorno de escritorio</emphasis> instalará
el entorno de escritorio de GNOME.

</para></note>

</para><para>

Puede que <command>tasksel</command> instale automáticamente una
<firstterm>tarea de localización</firstterm> si está realizando la instalación
en un idioma que no sea el inglés, siempre y cuando haya una disponible para su
idioma. Los requisitos de espacio varían por idioma pero debería, en este caso,
tener en cuenta que podría necesitar 350 MB en total para la descarga e instalación
de esta tarea.

</para>
 </sect1>
