<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 39644 -->
<!-- revisado por ender, 31 dic 2005 -->
<!-- traducido por jfs, 30 dic 2005 -->

 <sect1 id="plip" arch="x86">
 <title>Instalar &debian; a través de una línea IP paralela (PLIP)</title>

<para>

Esta sección explica cómo se puede instalar &debian; en un ordenador que
carezca de tarjeta de red y que sólo tiene un ordenador actuando como pasarela
conectado a través de un cable de <quote>módem nulo</quote> (también llamado cable
<quote>null-modem</quote> o <quote>null-printer</quote>). El sistema pasarela
debería estar conectado a una red por la que se pueda acceder a una réplica de
Debian (por ejemplo, en Internet).

</para><para>

En el ejemplo de este apéndice se configura una conexión PLIP con una
pasarela que está conectada a Internet a través de una conexión de 
acceso telefónico (ppp0). Se utilizarán las direcciones IP 192.168.0.1
y 192.168.0.2 para las interfaces PLIP en el sistema a instalar (objetivo) y en
el sistema origen, respectivamente (estas direcciones IP deberían
estar libres en su espacio de direcciones de red).

</para><para>

La conexión PLIP que se configura durante la instalación también estará
disponible después del reinicio del sistema en el propio sistema instalado
(véase <xref linkend="boot-new"/>).

</para><para>

Antes de empezar deberá comprobar que la configuración de BIOS
para el puerto paralelo (dirección base de E/S (<quote>IO address</quote>) e IRQ)
de ambos sistemas, origen y objetivo. Los valores más habituales son <literal>io=0x378</literal> e
<literal>irq=7</literal>.

</para>

  <sect2>
  <title>Requisitos</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Un sistema destino, llamado <emphasis>objetivo</emphasis>, donde se va a instalar
Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Los medios para la instalación del sistema; véase <xref linkend="installation-media"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Otro sistema conectado a Internet que actuará como pasarela y llamaremos aquí
<emphasis>sistema origen</emphasis> o simplemente <emphasis>origen</emphasis>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Un cable <quote>módem nulo</quote> DB-25. Para más información sobre
este cable e instrucciones de cómo hacer uno, puede consultar el documento
<ulink url="&url-plip-install-howto;">PLIP-Install-HOWTO</ulink>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Configurar el sistema origen</title>
<para>

El programa mostrado a continuación es un ejemplo sencillo que configura
el ordenador fuente como una pasarela a Internet utilizando ppp0.

<informalexample><screen>
#!/bin/sh

# Eliminamos los módulos que están ejecutándose en el núcleo para evitar
# conflictos y para reconfigurarlos manualmente.
modprobe -r lp parport_pc
modprobe parport_pc io=<replaceable>0x378</replaceable> irq=<replaceable>7</replaceable>
modprobe plip

# Configura la interfaz plip (plip0 en este caso, pruebe en caso de duda "dmesg | grep plip" ).
ifconfig <replaceable>plip0 192.168.0.2</replaceable> pointopoint <replaceable>192.168.0.1</replaceable> netmask 255.255.255.255 up

# Configurar la pasarela.
modprobe iptable_nat
iptables -t nat -A POSTROUTING -o <replaceable>ppp0</replaceable> -j MASQUERADE
echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Instalar el objetivo</title>
<para>

Arranque con el medio de instalación. Tiene que ejecutar la
instalación en modo experto, utilizando <userinput>expert</userinput>
en el indicador de sistema del arranque.
También debe indicar los parámetros que necesite para los módulos
del núcleo en el indicador de sistema del arranque. Por ejemplo,
deberá introducir lo que se muestra a continuación si necesita
arrancar el instalador y fijar los valores necesarios a las
opciones <quote>io</quote> e <quote>irq</quote> en el módulo
parport_pc:

<informalexample><screen>
expert parport_pc.io=<replaceable>0x378</replaceable> parport_pc.irq=<replaceable>7</replaceable>
</screen></informalexample>

Abajo se dan las respuestas que debería dar durante las distintas fases de la
instalación.

</para>

<orderedlist>
<listitem><para>

<guimenuitem>Cargar componentes del instalador desde CD</guimenuitem>

</para><para>

Seleccione la opción <userinput>plip-modules</userinput> de la lista, esto hará
que el sistema de instalación pueda utilizar los controladores PLIP.

</para></listitem>
<listitem><para>

<guimenuitem>Detección del hardware de red</guimenuitem>

</para>

 <itemizedlist>
 <listitem><para>

Si el objetivo <emphasis>tiene</emphasis> una tarjeta de red se mostrará una
lista de los módulos con controladores para las tarjetas detectadas.  Si quiere
hacer que &d-i; utilice plip en lugar de éstas tendrá que deseleccionar todos
los módulos de controladores listados. Obviamente, si el objetivo no tiene una
tarjeta de red el instalador no mostrará esta lista.

 </para></listitem>
 <listitem><para>

El instalador le preguntará si quiere seleccionar un módulo de
controlador de red de la lista dado que antes no se ha seleccionado ni
detectado una tarjeta de red.  Seleccione el módulo
<userinput>plip</userinput>.

 </para></listitem>

 </itemizedlist>

</listitem>
<listitem><para>

<guimenuitem>Configurar la red</guimenuitem>

 <itemizedlist>
 <listitem><para>

¿Desea configurar automáticamente la red con DHCP? No

 </para></listitem>
 <listitem><para>

Dirección IP: <userinput><replaceable>192.168.0.1</replaceable></userinput>

 </para></listitem>
 <listitem><para>

Dirección punto a punto:
<userinput><replaceable>192.168.0.2</replaceable></userinput>

 </para></listitem>
 <listitem><para>

Direcciones de servidores de nombres: puede introducir la misma dirección que la 
que utiliza la fuente (consúltela en <filename>/etc/resolv.conf</filename>)

 </para></listitem>
 </itemizedlist>

</para></listitem>
</orderedlist>

  </sect2>
 </sect1>
