<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 45405 -->
<!-- traducido por ikks, mar 2007 -->
<!-- revisado por jfs, mar 2007 -->

 <sect1 id="pppoe" arch="not-s390">
 <title>Instalación de &debian; a través de PPP sobre Ethernet (PPPoE)</title>

<para>

El protocolo PPP sobre Ethernet (PPPoE) para banda ancha (ADSL o cable)
es muy común en algunos países cuando se establecen conexiones con un
proveedor de servicio de internet. Si bien la configuración de la red a través
de PPPoE no se puede hacer en el instalador, puede 
hacerse funcionar de manera muy sencilla. Esta sección explica cómo.

</para><para>

La configuración de la conexión PPPoE que se realice durante la instalación
también estará disponible al reiniciar en el sistema instalado (consulte
<xref linkend="boot-new"/>).

</para><para>

Necesitará instalar con una imagen de CD-ROM/DVD para poder contar con la
opción de configurar y usar PPPoE durante la instalación. No
está habilitada en otros métodos de instalación (p.ej. en el arranque por
red<phrase condition="supports-floppy-boot"> o diskettes</phrase>).

</para><para>

La instalación a través de PPPoE es casi idéntica que cualquier otra 
instalación. Las diferencias se explican en los pasos descritos a
continuación.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Arranque el instalador con <userinput>modules=ppp-udeb</userinput> como
parámetro de arranque. Esto significa que en el indicador del sistema 
del arranque usted debería teclear:

<informalexample><screen>
install modules=ppp-udeb
</screen></informalexample>

o, si prefiere utilizar el instalador gráfico:

<informalexample><screen>
installgui modules=ppp-udeb
</screen></informalexample>

Esta opción hará que se cargue y se ejecute automáticamente
componente responsable de la configuración de PPPoE
(<classname>ppp-udeb</classname>).

</para></listitem>
<listitem><para>

Siga los pasos iniciales usuales de instalación: selección de 
idioma, país y mapa de teclado, carga de componentes adicionales
del instalador<footnote>

<para>

En este paso se carga el componente <classname>ppp-udeb</classname> como 
uno de los componentes adicionales. Si quiere instalar utilizando la prioridad
media o baja (modo experto), puede seleccionar manualmente el componente
<classname>ppp-udeb</classname> en lugar de indicar explícitamente
el parámetro <quote>modules</quote> en el indicador de sistema del
arranque.

</para>

</footnote>).

</para></listitem>
<listitem><para>

El siguiente paso es la detección de hardware de red, que permite identificar
cualquier tarjeta Ethernet presente en su sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Después de esto comienza la configuración específica de PPPoE.  El
instalador probará todas las interfaces Ethernet detectadas tratando de
encontrar un concentrador PPPoE (un tipo de servidor que maneja las
conexiones PPPoE).

</para><para>

<!-- jfs: Esta opción No aparece en el PO del instalador ? -->
Es probable que el concentrador no se encuentre en el primer intento.
Puede suceder usualmente en redes lentas o sobrecargadas o con servidores
poco fiables. La mayoría de veces tendrá éxito un segundo intento de detección de
un concentrador. Para volver a intentar, seleccione en el menú
principal del instalador <guimenuitem>Configurar e iniciar 
una conexión PPPoE</guimenuitem>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Después de haber encontrado el concentrador, se solicitará al usuario
teclear su información de autenticación (el usuario y la clave de PPPoE).

</para></listitem>
<listitem><para>

En este punto el instalador usará la información proporcionada para establecer
una conexión PPPoE. Si se proporcionó la información correcta, debería
configurarse la conexión PPPoE y el instalador debería ser capaz de usarla
para conectarse a Internet y descargar los paquetes a través de esta (en caso
de que fuera necesario). El instalador se detendrá si la información de
autenticación no es correcta o si se produce cualquier error,
pero se podrá intentar de nuevo la configuración seleccionando la opción
<guimenuitem>Configurar e iniciar una conexión PPPoE</guimenuitem> del menú.

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
