<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43693 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->


  <sect2 arch="arm"><title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>

<para>

Cada arquitectura de ARM diferente requiere su propio núcleo. Esto
es debido a que la distribución estándar de Debian solamente soporta
la instalación de las plataformas más comunes. El espacio de usuario de
Debian puede utilizarse, sin embargo, en <emphasis>cualquier</emphasis>
CPU ARM incluyendo «xscale».

</para>

<para>

Muchas CPUs ARM también pueden funcionar en cualquier modo endian
«little-endian» o «big-endian»).
Sin embargo, la mayoría de las implementaciones de sistemas actuales usan
el modo «little-endian».
Debian sólo soporta actualmente sistemas ARM «little-endian».

</para>

<para>

Las plataformas soportadas son:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Éste es realmente el nombre para el grupo de máquinas basadas en
el procesador StrongARM 110 e Intel 21285 Northbridge (también 
conocido como Footbridge). Incluye
las máquinas: Netwinder (posiblemente una de las máquinas ARM
más comunes), CATS (también conocida como EB110ATX), EBSA 285 y
Compaq personal server (cps, también conocido como skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>IOP32x</term>
<listitem><para>

La línea de procesadores de Intel de Entrada/Salida («Intel's I/O Processor» o
IOP) se puede encontrar en un conjunto de productos dedicados al almacenamiento
y procesado de datos. Debian soporta actualmente la plataforma IOP32x, que
incluye los chips IOP 80219 y 32x que se encuentran habitualmente en dispositivos
de almacenamiento en red (« Network Attached Storage», NAS). Debian soporta de
forma explícita dos de estos dispositivos: el equipo <ulink url="&url-arm-cyrius-glantank;">GLAN Tank</ulink> de IO-Data y el
<ulink url="&url-arm-cyrius-n2100;">Thecus N2100</ulink>.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>IXP4xx</term>
<listitem><para>

La plataforma IXP4xx está basada en el core ARM XScale de Intel. Actualmente
sólo se dispone de soporte para un sistema basado en IXP4xx: el NSLU2 de
Linksys. El NSLU2 («Network Storage Link for USB 2.0 Disk Drives») de Linksys
es un pequeño dispositivo que permite la conexión a almacenamiento de forma
sencilla a través de la red. Se provee con una conexión de 
red Ethernet y dos puertos USB a los que se pueden conectar unidades de
disco. Hay un sitio externo con <ulink
url="&url-arm-cyrius-nslu2;">instrucciones de instalación</ulink>.


</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Ésta máquina es el hardware soportado más antiguo. Pero el soporte del
instalador para este es incompleto.  Tiene un RISC OS en la ROM y Linux puede
arrancarse desde este sistema operativo usando «linloader». El sistema RiscPC
tiene una tarjeta de CPU modular y habitualmente tiene un procesador 30MHz 610,
40MHz 710 ó 233MHz Strongarm 110 empotrada. La placa base tiene integrados
los dispositivos IDE, video SVGA,
el puerto paralelo, un único puerto de serie, el teclado PS/2 y
un puerto de ratón propietario. El bus
de expansión propietario permite conectar de cuatro a ocho tarjetas de expansión
que se pueden incluir dependiendo de la configuración, varios de estos
módulos tienen controladores para Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</para>
  </sect2>
