<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43730 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->
<!-- revisado por nahoo, 11 octubre 2004 -->
<!-- revisado por Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>
<para>

Puede encontrar información detallada respecto a los dispositivos
periféricos soportados en el
<ulink url="&url-hardware-howto;">CÓMO de compatibilidad de hardware de Linux
</ulink>. Esta sección simplemente remarca lo básico.

</para>

   <sect3><title>CPU</title>
<para>

Prácticamente todos los procesadores basados en x86 (IA-32) utilizados
en ordenadores personales están soportados, incluyendo todas las
variedades de la serie «Pentium» de Intel. Esto también incluye los
procesadores AMD y VIA (anteriormente Cyrix).  También se soportan
procesadores nuevos como Athlon XP e Intel P4 Xeon.


</para>
<note><para>

Si su sistema tiene un procesador de 64 bits de las familias de AMD64
o Intel EM64T es posible que quiera utilizar el instalador para la
arquitectura amd64 en lugar del instalador para la arquitectura i386
(de 32 bits).

</para></note>
<para>

Sin embargo, Debian GNU/Linux &releasename; <emphasis>no</emphasis>
funcionará en procesadores 386 o anteriores. Aunque la arquitectura se
llame «i386» el soporte para los procesadores 80386 (y sus clones) se
dejó de dar con la versión Sarge (r3.1) de Debian<footnote>

<para>
Hemos intentado evitarlo durante mucho tiempo pero al final ha sido
necesario hacerlo debido a una serie de problemas desafortunados con
el compilador y el núcleo, empezando con un error en el ABI de C++ de
GCC. Aún puede ejecutar Debian GNU/Linux en procesadores 80386 si
compila su propio núcleo y recompila todos los paquetes de sus
fuentes, pero eso se sale del ámbito de este manual.

</para>

</footnote>. (Ninguna versión de Linux ha tenido soporte nunca para el
286 o procesadores anteriores en la serie) Aún se soportan todos los
procesadores i486 y posteriores.<footnote>

<para>

Muchos paquetes Debian, de hecho, se ejecutarán más rápido en sistemas
más moderenos como resultado (positivo) de haber descartado el soporte
de estos procesadores antiguos. El procesador i486, que apareció en
1989, tiene tres códigos de operación (también llamados «opcodes», son
bswap, cmpxchg, y xadd) que el i386, introducido en 1986, no
tenía. Antes estos códigos no podían utilizarse fácilmente dentro de
los paquetes Debian y ahora sí puede hacerse.

</para>

</footnote>.

</para><para>

</para>
   </sect3>

   <sect3 id="bus"><title>Bus de E/S</title>
<para>

El bus del sistema es la parte de la placa base que permite
comunicar la CPU con los periféricos (tales como los dispositivos de
almacenamiento). Su ordenador debe usar ISA, EISA, PCI, la
arquitectura Microchannel (MCA, usado en la línea de IBM's PS/2),
o VESA Local Bus (VLB, a veces llamado el bus VL). Todos los
ordenadores personales vendidos en los últimos años utilizan uno
de éstos.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

