<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 35613 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->


  <sect2 arch="mips"><title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>
<para>

Debian soporta las siguientes subarquitecturas de &arch-title;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

SGI IP22: Esta plataforma incluye a las máquinas Indy de SGI, Indigo 2 y
Challenge S. Dado que son muy similares, todo lo que se refiera a Indy de SGI,
también es aplicable a Indigo 2 y Challenge S.

</para></listitem>
<listitem><para>

SGI IP32: esta platafora se la conoce habitualmente como SGI O2.

</para></listitem>
<listitem><para>

Broadcom BCM91250A (SWARM): Es una placa ATX de evaluación de Broadcom basada en
el procesador de doble núcleo SB1 1250 CPU.

</para></listitem>
<listitem><para>

Broadcom BCM91480B (BigSur): Es una placa ATX de evaluación
de Broadcom basada en el procesador de cuatro núcleos SB1A 1480 CPU.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Puede encontrar información detallada respecto al soporte de máquinas
mips/mipsel en la <ulink url="&url-mips-howto;">página principal de Linux
MIPS</ulink>. Seguidamente, sólo se cubrirán los sistemas soportados por el
instalador de Debian. Si está buscando otras subarquitecturas, por favor,
contacte con la <ulink url="&url-list-subscribe;">lista de correo
debian-&arch-listname;</ulink>.

</para>

   <sect3><title>CPU</title>
<para>

Los IP22 de SGI, Indy de SGI, Indigo 2 y Challenge S con procesadores R4000,
R4400, R4600 y R5000 sólo se soportan en el sistema de instalación de Debian en
MIPS «big endian». Actualmente sólo se dispone de soporte para 
sistemas basados en el chip R5000 en el caso de sistemas SGI IP32.
La placa de evaluación Broadcom BCM91250A tiene un chip
SB1 1250 con dos núcleos SB-1, el instalador la soporta en modo SMP.
Igualmente, se soporta en modo SMP el chip SB1A 1480 de cuatro núcleos
disponible en la placa de evaluación BCM91480B.

</para><para>

Algunas máquinas MIPS pueden operar en los modos «big» y «little endian». Para
los MIPS «little endian», consulte la documentación de la arquitectura mipsel.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

