<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43528 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->


  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus">
<title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>
<para>

Los equipos basados en Sparc se dividen en un conjunto de distintas
subarquitecturas identificadas por alguno de los nombres siguientes:
sun4, sun4c, sun4d, sun4m, sun4u o sun4v. A continuación se
proporciona una lista que describe los distintos equipos y el nivel de
soporte que se puede esperar para cada uno.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>sun4, sun4c, sun4d</term>

<listitem><para>

Estas subarquitecturas incluyen algunos equipos muy antiguos de 32
bits que ya no están soportados. Si quiere una lista completa puede
consultar la <ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/SPARCstation">página de SPARCstation
en la Wikipedia</ulink>.
 
</para></listitem>
</varlistentry>
 
<varlistentry>
<term>sun4m</term>

<listitem><para>

La única subarquitectura de 32 bits (sparc32) que se soporta
actualmente es sun4um. Las máquinas más populares que pertenecen a
esta clase son las Sparcstation 4, 5, 10 y 20.

 </para><para>

Tenga en cuenta que no se soporta la configuración en múltiples
procesadores (también llamado <quote>multi-procesamiento
simétrico</quote> o SMP) en estos equipos debido a problemas de
estabilidad con estas configuraciones. El núcleo de sparc32
uniprocesador (UP) debería funcionar correctamente en sistemas
multiprocesador, aunque activará y sólo utilizará la primera CPU.
 
</para></listitem>
</varlistentry>
 
<varlistentry>
<term>sun4u</term>
 
<listitem><para>

Esta subarquitectura incluye todos los  equipos de 64 bits (sparc64)
basados en el procesador UltraSparc y sus clones. La mayoría de estos
equipos están bien soportados, aunque puede que tenga algunos
problemas con el arranque de CD debido a erratas en el firmware o en
el cargador de arranque (puede evitar estos problemas si utiliza el
arranque vía red). Utilice el núcleo sparc64 o sparc64-smp en
configuraciones UP y SMP respectivamente.
</para></listitem>
</varlistentry>
 
<varlistentry>
<term>sun4v</term>
 
<listitem><para>

Esta es el miembro más nuevo de la familia Sparc e incluye a los
equipos basados en las CPUs multi-core Niagara. De momento estas CPUs
sólo están disponibles en los servidores T1000 y T2000 de Sun y están
bien soportados. Utilice el núcleo sparc64-smp.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Tenga en cuenta que las CPUs SPARC64 de Fujitsu utilizadas en la
familia de servidores PRIMEPOWER no están soportadas porque no existe
soporte para éstas en el núcleo de Linux.

</para>

  </sect2>
