<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 49849 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->


  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus">
<title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>
<para>

Los equipos basados en Sparc se dividen en un conjunto de distintas
subarquitecturas identificadas por alguno de los nombres siguientes:
sun4, sun4c, sun4d, sun4m, sun4u o sun4v. A continuación se
proporciona una lista que describe los distintos equipos y el nivel de
soporte que se puede esperar para cada uno.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>sun4, sun4c, sun4d, sun4m</term>

<listitem><para>

No se soporta ninguna de estas subarquitecturas de 32 bits. Si quiere una lista
completa de las máquinas que pertenecen a estas
subarquitecturas puede consultar la <ulink
url="http://en.wikipedia.org/wiki/SPARCstation">página de SPARCstation
en la Wikipedia</ulink>.
 
 </para><para>

La última versión de Debian que soportó la arquitectura sparc32 fue Etch, y
sólo en sistemas sun4m. El soporte de otras subarquitecturas de 32-bits ya se
había dejado de ofrecer en versiones anteriores.
 
</para></listitem>
</varlistentry>
 
<varlistentry>
<term>sun4u</term>
 
<listitem><para>

Esta subarquitectura incluye todos los  equipos de 64 bits (sparc64)
basados en el procesador UltraSparc y sus clones. La mayoría de estos
equipos están bien soportados, aunque puede que tenga algunos
problemas con el arranque de CD debido a erratas en el firmware o en
el cargador de arranque (puede evitar estos problemas si utiliza el
arranque vía red). Utilice el núcleo sparc64 o sparc64-smp en
configuraciones UP y SMP respectivamente.
</para></listitem>
</varlistentry>
 
<varlistentry>
<term>sun4v</term>
 
<listitem><para>

Esta es el miembro más nuevo de la familia Sparc e incluye a los
equipos basados en las CPUs multi-core Niagara. De momento estas CPUs
sólo están disponibles en los servidores T1000 y T2000 de Sun y están
bien soportados. Utilice el núcleo sparc64-smp.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Tenga en cuenta que las CPUs SPARC64 de Fujitsu utilizadas en la
familia de servidores PRIMEPOWER no están soportadas porque no existe
soporte para éstas en el núcleo de Linux.

</para>

  </sect2>
