<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 39622 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Preparació dels fitxers per arrencar amb el llapis de memòria USB</title>

<para>

Per preparar el llapis USB necessitareu un sistema on el GNU/Linux ja
estiga funcionant i que suporte el USB. Heu d'assegurar-vos que el mòdul
del nucli usb-storage estiga carregat (<userinput>modprobe
usb-storage</userinput>) i proveu de trobar a quin dispositiu SCSI s'ha
assignat el llapis USB (a aquest exemple s'ha utilitzat
<filename>/dev/sda</filename>). Per escriure al vostre llapis, hauríeu de
desconnectar la protecció d'escriptura.

</para><para>

Adoneu-vos que el llapis USB ha de tenir una mida mínima de 256 MiB (és
possible configurar amb llapis amb menys capacitat si seguiu
<xref linkend="usb-copy-flexible"/>).

</para>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Copia dels fitxers &mdash; la manera fàcil</title>
<para arch="x86">

Hi ha un fitxer complet <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>
que conté tots el fitxers de l'instal·lador (incloent el nucli) així com
<command>SYSLINUX</command> i el seu fitxer de configuració. Tan sols heu
d'extraure'l directament al vostre llapis USB:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sda</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para arch="powerpc">

Hi ha un fitxer complet <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>
que conté tots els fitxers de l'instal·lador (incloent el nucli) així com
<command>yaboot</command> i el seu fitxer de configuració. Creeu una
partició de tipus «Apple_Bootstrap» al vostre llapis USB utilitzant
l'ordre <userinput>C</userinput> del <command>mac-fdisk</command> i
extraure la imatge directament:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sda2</replaceable>
</screen></informalexample>

</para>
<warning><para>

Fent servir aquest mètode destruirà qualsevol dada que hi hagués al
dispositiu. Assegureu-vos que utilitzeu el nom del dispositiu correcte
pel vostre llapis USB.

</para></warning>
<para>

Desprès d'això, munteu el llapis de memòria USB (<userinput>mount
<replaceable arch="x86">/dev/sda</replaceable>
<replaceable arch="powerpc">/dev/sda2</replaceable>
/mnt</userinput>), que ara tindrà
<phrase arch="x86">un sistema de fitxers FAT</phrase>
<phrase arch="powerpc">un sistema de fitxers HFS</phrase>
en ell, i copieu una imatge ISO de targeta de negocis o netinst a dins.
Adoneu-vos que el nom del fitxer ha d'acabar en <filename>.iso</filename>.
Desmunteu el llapis (<userinput>umount /mnt</userinput>) i ja està.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Copia dels fitxers &mdash; la manera flexible</title>
<para>

Si voleu més flexibilitat o voleu saber que esteu fent, heu de seguir
aquest mètode per posar els fitxers al vostre llapis.

</para>

&usb-setup-x86.xml;
&usb-setup-powerpc.xml;

   </sect2>
   <sect2>
   <title>Afegir la imatge ISO</title>
<para>

L'instal·lador buscarà una imatge ISO de Debian al llàpis com a origen
de les dades addicionals necessàries per la instal·lació. Ara hauríeu
de posar una imatge ISO de Debian (la de targeta de negocis, netinst o
bé una completa) al vostre llapis (assegureu-vos de seleccionar una que
hi càpiga). El nom del fitxer d'eixa imatge ha d'acabar en
<filename>.iso</filename>.

</para><para>

Si voleu instal·lar damunt una xarxa, sense utilitzar una imatge ISO,
hauríeu d'ometre el pas previ. A més a més heu d'utilitzar el disc en
memòria inicial des del directori <filename>netboot</filename> en
comptes d'un del <filename>hd-media</filename>, perquè el
<filename>hd-media/initrd.gz</filename> no té suport per xarxa.

</para><para>

Quan acabeu, desmunteu el llapis USB (<userinput>umount /mnt</userinput>)
i activeu la protecció d'escriptura.

</para>
   </sect2>

   <!-- TODO: doesn't this section belong later? -->
   <sect2 arch="x86">
   <title>Arrencada des d'un llapis USB</title>
<warning><para>

Si el sistema rebutja arrencar des del llapis de memòria, el llapis
podria tenir un registre inicial d'arrencada invàlid (MBR). Per reparar-ho,
utilitzeu l'ordre <command>install-mbr</command> del paquet
<classname>mbr</classname>:

<informalexample><screen>
# install-mbr /dev/<replaceable>sda</replaceable>
</screen></informalexample>

</para></warning>
  </sect2>
 </sect1>
