<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28997 -->


  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus"><title>Suport de CPU, plaques base i
    vídeo</title>
<para>

Els ports de <emphasis>&architecture;</emphasis> suporten diferents
tipus de sistemes Sparc. Els identificadors més comuns pels sistemes
Sparc són sun4c, sun4m, sun4d i sun4u. En aquest moment no es suporta bé
el maquinari antic sun4. Però els altres sí que es suporten. El sun4d és
el que menys s'ha provat d'aquests, així que espereu problemes respecte a
l'estabilitat del nucli. Els sun4c i sun4m, els més comuns del maquinaris
vells de Sparc, inclouen sistemes com SparcStation 1, 1+, IPC, IPX i el
SparcStation LX, 5, 10 i 20 respectivament. Els sistemes de tipus
UltraSPARC tenen l'identificador sun4u, i es suporten utilitzant el
conjunt d'imatges sun4u. Alguns que tenen aquest identificador, es sabut
que no estan suportats. Es sap que no estan suportats els multi-computadors
AP1000 i el Tadpole Sparcbook 1. Vegeu
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARCProcessors FAQ</ulink>
per una informació completa.

</para>

   <sect3><title>Configuració de la memòria</title>
<para>

Algunes estacions de treball antigues de Sun, especialment les Sun IPX i
Sun IPC tenen uns bancs de memòria a direccions fixes a la memòria física.
Així si els bancs no s'han omplit, hi haurà forats a l'espai de memòria
física. La instal·lació de Linux necessita un bloc de memòria contigu on
carregar el nucli i el disc RAM inicial. Si no està disponible s'obtindrà
un <quote>Data Access Exception</quote>.

</para><para>
Així que heu de configurar la memòria de manera que el bloc de memòria
més baix sigui continu i de al menys 8 MiB. Als abans esmentats IPX i IPC,
els bancs de memòria esta mapada a blocs de 16 MiB. Açò significa en la
pràctica que es disposa d'un SIMM al banc zero suficientment gran per
contenir el nucli i el RAMdisk. En aquest cas 4 MiB <emphasis>no</emphasis>
són suficients.

</para><para>

Exemple:
A un Sun IPX disposeu de un SIMM de 16 MiB i un de 4 MiB. Hi ha
quatre bancs SIMM (0,1,2,3). [El banc zero és més enllà dels connectors
SBUS]. Per tant hauríeu d'instal·lar el SIMM de 16 MiB al bank 0; i
aleshores es recomana que instal·leu el SIMM de 4 MiB al banc 2.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Configuració dels gràfics</title>
<para>

Sobretot en el cas de les estacions de treball velles de Sun, és molt
normal que tingueu una framebuffer en placa que s'ha reemplaçat (per
exemple per la bwtwo al Sun IPC), i que tingueu una targeta SBUS
d'acceleració del buffer a una ranura SBUS. A Solaris/SunOS no suposa
cap problema ja que s'inicialitzen les dos targetes.

</para><para>

Però a Linux açò pot portar problemes, pot passar que el monitor PROM
d'arrencada pot mostrar la seva sortida a aquesta targeta addicional; i
per altra banda els missatges d'arrencada del nucli de Linux dirigir-se
a la targeta original a la placa, <emphasis>no</emphasis> deixant els
missatges d'error a la pantalla, amb la màquina aparentment encallada
carregant el RAMdisk.

</para><para>

Per evitar aquest problema, connecteu el monitor (si fa falta) a la
targeta de vídeo amb la ranura amb nombre SBUS més baix (la targeta a
la placa base conta com la ranura externa més baixa). També podeu
alternativament utilitzar una consola serie.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
