<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Splnění minimálních hardwarových požadavků</title>
<para>

Porovnejte seznam svého hardware s následující tabulkou, ve které
zjistíte, zda můžete použít zamýšlený typ instalace.

</para><para arch="not-s390">

Skutečné minimální požadavky mohou být nižší než uvádí tabulka, ale
většina uživatelů by asi nebyla spokojena s rychlostí systému. Vždy
záleží na konkrétních požadavcích a možnostech.

</para><para arch="i386">

Pro pracovní stanice je minimální doporučený procesor Pentium 100
a pro server Pentium II-300.

</para><para arch="m68k">

Pro m68k je doporučený procesor 68030 a lepší. Místa na disku vám
možná bude stačit trošku méně, než uvádí tabulka.

</para><para arch="powerpc">

Všechny OldWorld nebo NewWorld PowerPC mohou velmi dobře posloužit
jako pracovní stanice. Pro servery je doporučený počítač s procesorem
taktovaným alespoň na 132-MHz.
</para>

<table>
<title>Doporučené minimální požadavky</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Typ instalace</entry><entry>RAM</entry><entry>Pevný disk</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Bez kanc. aplikací</entry>
  <entry>24 megabajtů</entry>
  <entry>450 megabajtů</entry>
</row><row>
  <entry>Pracovní stanice</entry>
  <entry>64 megabajtů</entry>
  <entry>1 gigabajt</entry>
</row><row>
  <entry>Server</entry>
  <entry>128 megabajtů</entry>
  <entry>4 gigabajty</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Pro představu zde uvádíme několik typických využití Debianu.
Další ideu o zabraném místu můžete získat pohledem
do tabulky <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Standardní server</term>
 <listitem><para>

Tento malý profil je vhodný pro očesaný server, který neobsahuje
zbytečné vymoženosti pro obyčejné uživatele. Obsahuje FTP server,
web server, DNS, NIS, a POP. Zabere okolo 100MB, plus musíte připočíst
velikost dat, která budete poskytovat.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Desktop</term>
 <listitem><para>

Standardní desktop obsahující X Window System, celá desktopová
prostředí, grafické a zvukové aplikace, editory, etc. Balíčky zaberou
asi 2GB, ale pečlivým výběrem se můžete dostat na mnohem nižší číslo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Pracovní konzole</term>
 <listitem><para>

Více ořezaná pracovní stanice bez X Window System a X aplikací.
Pravděpodobně bude vhodná pro laptopy a přenosné počítače.
Velikost je zhruba 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Vývojářská stanice</term>
 <listitem><para>

Desktop se všemi vývojářskými balíčky, jako je Perl, C, C++, atd.
Velikost je okolo 475MB.  Předpokládejme, že přidáte X11 a nějaké
další balíčky pro nejrůznější použití. Pak byste měli počítat
s asi 800MB zabraného místa.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

<para>

Pamatujte, že všechny uvedené velikosti jsou orientační a že
neobsahují další věci, které obvykle v systému bývají (jako třeba
pošta, soubory uživatelů, data). Při přidělování místa pro své vlastní
soubory a data je vždy lepší být velkorysý.  Zejména oblast
<filename>/var</filename> obsahuje hodně dat závislých na konkrétní
situaci. Například soubory programu <command>dpkg</command> mohou
klidně zabrat 20MB, ani nemrknete.  Dále sem zapisuje třeba
<command>apt-get</command>, který zde odkládá stažené balíky před
samotnou instalací. Pokud přidáme velikost logovacích souborů
(většinou v řádech MB) a ostatní proměnlivá data, měli byste pro
<filename>/var</filename> uvažovat o alokování minimálně 100MB.

</para>

 </sect1>

