<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 39622 -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Předrozdělení disku pro více operačních systémů</title>
<para>

Rozdělením disku se na disku vytvoří několik vzájemně nezávislých
oddílů (angl. partition). Každý oddíl je nezávislý na ostatních.
Dá se to přirovnat k bytu rozčleněnému zdmi &mdash; přidání nábytku do
jedné místnosti nemá na ostatní místnosti žádný vliv.

</para><para arch="s390">

Kdykoliv se v této kapitole bude mluvit o <quote>disku</quote>, měli
byste si to přeložit do světa &arch-title; jako <quote>DASD</quote>
nebo <quote>VM minidisk</quote>.  Obdobně <quote>počítač</quote>
znamená <quote>LPAR</quote> nebo <quote>VM guest</quote>.

</para><para>

Jestliže už na počítači máte nějaký operační systém

<phrase arch="x86">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD,
&hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="m68k">
(Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;)
</phrase>

a chcete na stejný disk ještě umístit Linux, patrně se nevyhnete
přerozdělení disku. Debian pro sebe potřebuje vlastní diskové oblasti
a nemůže být nainstalován na oblasti systému Windows nebo třeba MacOS.
Je sice možné sdílet některé oblasti s jinými systémy, ale popis
je mimo rozsah tohoto dokumentu. Minimálně budete potřebovat jednu
oblast pro kořenový souborový systém.

</para><para>

Informace o aktuálním rozdělení disku můžete získat dělicím programem
svého stávajícího operačního systému<phrase arch="x86">, jako je
fdisk nebo PartitionMagic</phrase><phrase arch="powerpc">, jako je
Drive Setup, HD Toolkit nebo MacTools</phrase><phrase arch="m68k">,
jako je HD SC Setup, HDToolBox nebo SCSITool</phrase><phrase
arch="s390">, jako je VM diskmap</phrase>. Každý dělicí nástroj
umožňuje prohlížet oblasti bez jejich modifikace.

</para><para>

Obecně změna oddílu, na kterém je souborový systém, znamená ztrátu
dat, takže si raději disk před změnami do tabulky diskových oddílů
zazálohujte. Podle analogie s bytem a zdmi, z bytu také raději
vynesete veškerý nábytek, než budete přestavovat zdi.

</para><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: write about HP-UX disks?</emphasis>

</para><para>

Jestliže má váš počítač více než jeden pevný disk, můžete celý disk
vyhradit pro Debian a dělením disku se můžete zabývat až v průběhu
instalace. Oddílový program obsažený v instalačním programu se s tím
jednoduše vypořádá.

</para><para>

Stejně tak pokud máte pouze jeden pevný disk a chcete kompletně
nahradit stávající operační systém Debianem, může rozdělení disku
proběhnout až během instalace (viz <xref linkend="partman"/>).
Pozor: pokud startujete instalační systém z pevného disku a potom
tento disk rozdělíte, smažete si zaváděcí soubory a musíte doufat, že
se instalace povede napoprvé. (Minimálně v tomto případě je dobré mít
u sebe nástroje pro oživení počítače, jako jsou zaváděcí diskety nebo
CD s původním systémem a podobně.)

</para><para>

Také v případě, že již máte na disku několik oblastí a potřebné místo
můžete získat jejich smazáním, můžete počkat s rozdělením disku a
rozdělit jej až při instalaci. I tak byste si měli raději tuto
kapitolu přečíst, protože někdy mohou nastat okolnosti, které vás k
rozdělení disku před instalací stejně donutí (například vynucené
pořadí některých oblastí).

</para><para arch="x86">

S rozdělováním můžete rovněž počkat, pokud máte ve svém počítači
oblast(i) se souborovým systémem FAT nebo NTFS. Tyto oblasti můžete
zmenšit rovnou v instalačním programu.

</para><para>

Ve všech ostatních případech musíte disk rozdělit ještě před
instalací, abyste pro Debian vytvořili volné místo.
Pokud některé z oblastí budou patřit k jinému operačnímu systému,
vytvořte je pomocí oddílových programů daného systému. Stejně tak
<emphasis>nedoporučujeme</emphasis> vytvářet linuxové oblasti nástroji
z jiných operačních systémů. (Každý systém ví nejlépe, co mu chutná.)

</para><para>

Jestliže budete mít na počítači více operačních systémů, měli byste
tyto systémy instalovat před Debianem. Instalační programy Windows a
jiných systémů by mohly zabránit startu Debianu nebo vás navést k
přeformátování některých oblastí.

</para><para>

Tyto problémy můžete úspěšně vyřešit, případně se jim úplně vyhnout,
ale nejjistější je instalovat Debian jako poslední systém.

</para><para arch="powerpc">

Aby OpenFirmware automaticky zaváděl &debian;, měly by se linuxové
oblasti vyskytovat před všemi ostatními oblastmi na disku (obzvláště
před zaváděcími oblastmi MacOS).
To se zajistí třeba tím, že před instalací se vytvoří prázdná oblast
<emphasis>před</emphasis> ostatními zaváděcími oblastmi na disku.
(Z malých applových oblastí vyhrazených pro ovladače disků nelze
zavádět.) Poté, při instalaci Debianu, se tato oblast smaže a nahradí
se linuxovými oblastmi.

</para><para>

Jestliže máte, jako většina kancelářských počítačů, pouze jeden pevný
disk s oblastí o maximální velikosti a chcete zavádět oba operační
systémy (původní systém a Debian), musíte:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Zazálohovat vše v počítači.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zavést z <phrase arch="s390">pásek</phrase> <phrase
arch="not-s390">disket</phrase> nebo CD dodaných s původním operačním
systémem.

<phrase arch="powerpc">Při zavádění z CD MacOS držte klávesu
<keycap>c</keycap>. Tím donutíte CD, aby se stalo aktivním systémem
MacOS.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Oddílovým programem původního systému vytvořit oblast(i) pro původní
systém a ponechat volné místo pro Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nainstalovat původní operační systém do jeho nových oblastí.

</para></listitem>
<listitem><para>

Vyzkoušet, že původní systém funguje a stáhnout si instalační soubory
Debianu.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zavést instalátor Debianu a pokračovat v instalaci.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-alpha.xml;
&nondeb-part-x86.xml;
&nondeb-part-m68k.xml;
&nondeb-part-sparc.xml;
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
