<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 64829 -->
<!-- revisado por Steve Langasek -->
<!-- actualizado por elric -->

 <sect2 id="network-cards">
 <title>Hardware de conectividad de red</title>

<para>

Casi cualquier tarjeta de interfaz de red (también llamadas «network
interface card» o NIC, n. del t.) compatible con el núcleo de &arch-kernel;
es también compatible con el sistema de instalación. Por regla general, los
controladores modulares se cargarán automáticamente.

<phrase arch="x86">Esto incluye la mayoría de las tarjetas PCI y PCMCIA.</phrase>
<phrase arch="i386">También se soporta muchas tarjetas ISA antiguas.</phrase>

</para><para arch="sparc">

Esta lista incluye muchas de las tarjetas PCI genéricas (en aquellos
sistemas que tienen PCI) y las siguientes NICs de Sun:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
<listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="s390">

La lista de dispositivos de red soportados es:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Conexión canal a canal (CTC) y ESCON (real o emulado)

</para></listitem>
 <listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet y OSA-Express Fast Ethernet (non-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express en modo QDIO, HiperSockets y Guest-LANs

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="x86">

Se soporta RDSI, pero no durante la instalación.

</para>

  <sect3 condition="supports-wireless" id="nics-wireless">
   <title>Tarjetas de red inalámbrica</title>
<para>

En la mayoría de los casos, las tarjetas de red inalámbrica son compatibles. El núcleo
oficial de &arch-kernel; soporta un número creciente de adaptadores inalámbricos,
aunque muchos necesitan que se cargue primero su firmware.
Si el firmware es necesario, el instalador le pedirá que lo cargue.
Consulte <xref linkend="loading-firmware"/> para una información detallada de
cómo cargar firmware durante la instalación.

 
</para><para>

Aunque puede hacer
funcionar en &debian-gnu; muchos adaptadores de red inalámbricos que no son compatibles
con el núcleo oficial de &arch-kernel;, no estarán disponibles durante el proceso de
instalación.

</para><para>

La instalación a través de una conexión inalámbrica cifrada está limitada a WEP.
Si su punto de acceso usa un cifrado más fuerte, no podrá usarlo durante la instalación.

</para><para>

En cualquier caso, puede instalar &debian-gnu; utilizando una imagen completa de CD-ROM o
DVD si no puede utilizar ninguna otra tarjeta de red. Rechaze la opción
de configurar la red e instale el sistema sólo con los paquetes
disponibles en el CD/DVD. Una vez haya hecho esto podrá instalar el
controlador y el firmware que necesite después de terminar la
instalación (después del reinicio del sistema) y configurar la red
manualmente.

</para><para>

En algunos casos el controlador que necesita puede no estar disponible
como paquete Debian. Deberá comprobar si existe código fuente
disponible en Internet y compilar el controlador vd. mismo. Cómo hacer
esto está fuera del ámbito de este manual.
<phrase arch="x86">Si no hay ningún controlador de Linux disponible
puede utilizar como último recurso el paquete
<classname>ndiswrapper</classname> que le permite utilizar un
controlador de Windows.</phrase>

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="sparc" id="nics-sparc-trouble">
  <title>Problemas conocidos para &arch-title;</title>
<para>

Existen algunos problemas conocidos con tarjetas de red específicas
que merece la pena tratar aquí.

</para>

   <sect4><title>Conflicto entre los controladores tulip y dfme</title>
<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->
<para>

<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on
sparc --> Existen algunas tarjetas PCI que tienen la misma
identificación PCI pero compatibles mediante controladores
relacionados, pero distintos. Algunas tarjetas funcionan con el
controlador <literal>tulip</literal> y otras con el controlador
<literal>dfme</literal>. El núcleo no puede distinguir entre ellas ya
que tienen la misma identificación, con lo que no está seguro de qué
controlador se debe cargar. Si se instala el controlador incorrecto
puede que no funcione la tarjeta de red o que funcione mal.

</para><para>

Este es un problema habitual en sistemas Netra con tarjetas Davicom
(compatible DEC-Tulip). En estos equipos el controlador
<literal>tulip</literal> es seguramente el que deba utilizar.  Puede prevenir
este problema poniendo el módulo del controlador incorrecto 
en una lista negra, como se describe en <xref linkend="module-blacklist"/>.
 
</para><para>

Una solución alternativa durante la instalación es cambiar a un intérprete de
órdenes, quitar el módulo del controlador incorrecto utilizando
<userinput>modprobe -r <replaceable>modulo</replaceable></userinput>
(o quitar ambos, si están los dos). Y después cargar el módulo
correcto con <userinput>modprobe
<replaceable>modulo</replaceable></userinput>.

</para>
   </sect4>

   <sect4><title>Sun B100 blade</title>
<!-- BTS: #384549; should be checked for kernels >2.6.18 -->
<para>

El controlador de red <literal>cassini</literal> no funciona en
sistemas blade Sun B100.

</para>
  </sect4>
 </sect3>
</sect2>
