<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 43693 -->
<!-- revisado por Steve Langasek -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Hardware de conectividad de red</title>

<para>

Casi cualquier tarjeta de interfaz de red (también llamadas «network
interface card» o NIC, n. del t.)  que el núcleo de Linux soporte
estará también soportada en el sistema de instalación. Los
controladores modulares se cargarán automáticamente por regla general.

<phrase arch="x86">Esto incluye la mayoría de las tarjetas PCI y PCMCIA.</phrase>
<phrase arch="i386">También se soporta muchas tarjetas ISA antiguas.</phrase>

<phrase arch="m68k">De nuevo, consulte <ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink>
para más detalles.</phrase>

</para><para arch="sparc">

Esta lista incluye muchas de las tarjetas PCI genéricas (en aquellos
sistemas que tienen PCI) y las siguientes NICs de Sun:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
<listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="mipsel">

Solamente se soportan las tarjetas de red integradas en las DECstations
debido a limitaciones del núcleo. No funcionan en la actualidad las tarjetas
opcionales de red TurboChannel.

</para><para arch="s390">

La lista de dispositivos de red soportados es:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Conexión canal a canal (CTC) y ESCON (real o emulado)

</para></listitem>
 <listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet y OSA-Express Fast Ethernet (non-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express en modo QDIO, HiperSockets y Guest-LANs

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="x86">

Con respecto a RDSI (ISDN), el protocolo de canal D para el (antiguo)
1TR6 alemán no está soportado; las tarjetas RDSI Spellcaster BRI
tampoco están soportadas por el &d-i;. No está soportada la
utilización de RDSI durante la instalación.

</para>

  <sect2 arch="not-s390" id="nics-firmware">
  <title>Controladores que necesitan firmware</title>
<para>

El sistema de instalación no provee de facilidades actualmente para
descargar firmware. Esto significa que cualquier tarjeta de red que
utilice una controladora que necesite el firmware para poderse cargar
no está soportada por omisión.

</para><para>

Aún puede instalar &debian; utilizando una imagen completa de CD-ROM o
DVD si no puede utilizar ninguna otra tarjeta de red. Elija la opción
que no configure la red e instale el sistema sólo con los paquetes
disponibles en el CD/DVD. Una vez haya hecho esto podrá instalar el
controlador y el firmware que necesita después de terminar la
instalación (después del reinicio del sistema) y configurar la red
manualmente. Tenga en cuenta que el firmware puede estar empaquetado
al margen de la controladora y no estar disponible en la sección
<quote>main</quote> del archivo de &debian;.

</para><para>

Si la controladora en sí <emphasis>está</emphasis> soportada puede
utilizar la tarjeta durante la instalación sin más que copiar el
firmware desde algún medio a
<filename>/usr/lib/hotplug/firmware</filename>. No se olvide copiar el
firmware a esta misma ubicación en el sistema instalado antes de
reiniciar al final de la instalación.


</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="supports-wireless" id="nics-wireless">
  <title>Tarjetas de red inalámbricas</title>
<para>

Existe un buen soporte de la mayoría de las tarjetas inalámbricas,
pero con un factor que se debe tener en cuenta. Una gran cantidad de
adaptadores inalámbricos han de utilizarse con controladores que o
bien no son libres o bien no se han aceptado en el núcleo oficial
Linux. Estas tarjetas generalmente pueden configurarse para que
funcionen en &debian;, pero no están soportadas durante la instalación.

</para><para>

Aún puede instalar &debian; utilizando una imagen completa de CD-ROM o
DVD si no puede utilizar ninguna otra tarjeta de red. Siga el mismo
procedimiento que se describe más arriba para tarjetas que necesitan
de un firmware.

</para><para>

En algunos casos el controlador que necesita puede no estar disponible
como paquete Debian. Deberá comprobar si existe código fuente
disponible en Internet y compilar el controlador vd. mismo. Cómo hacer
ésto está fuera del ámbito de este manual.
<phrase arch="x86">Si no hay ningún controlador de Linux disponible
puede utilizar como último recurso el paquete
<classname>ndiswrapper</classname> que le permite utilizar un
controlador de Windows.</phrase>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="nics-sparc-trouble">
  <title>Problemas conocidos para &arch-title;</title>
<para>

Existen algunos problemas conocidos con tarjetas de red específicas
que merece la pena tratar aquí.

</para>

   <sect3><title>Conflicto entre los controladores tulip y dfme</title>
<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->
<para>

<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on
sparc --> Existen algunas tarjetas PCI que tienen la misma
identificación PCI pero están soportados por controladores
relacionados, pero distintos. Algunas tarjetas funcionan con el
controlador <literal>tulip</literal> y otras con el controlador
<literal>dfme</literal>. El núcleo no puede distinguir entre ellas ya
que tienen la misma identificación, con lo que no está seguro de qué
controlador se debe cargar. Si se instala el controlador incorrecto
puede que no funcione la tarjeta de red o que funcione mal.

</para><para>

Este es un problema habitual en sistemas Netra con tarjetas Davicom
(compatible DEC-Tulip). En estos equipos el controlador
<literal>tulip</literal> es seguramente el que deba utilizar.

</para><para>

La solución durante la instalación es cambiar a un intérprete de
órdenes, quitar el módulo del controlador incorrecto utilizando
<userinput>modprobe -r <replaceable>modulo</replaceable></userinput>
(o quitar ambos, si están los dos). Y después cargar el módulo
correcto con <userinput>modprobe
<replaceable>modulo</replaceable></userinput>.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Sun B100 blade</title>
<!-- BTS: #384549; should be checked for kernels >2.6.18 -->
<para>

El controlador de red <literal>cassini</literal> no funciona en
sistemas blade Sun B100.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

 </sect1>
