<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 68016 -->

  <sect2 arch="any-x86" id="bios-setup"><title>Das BIOS-Setup-Menü aufrufen</title>

<para>

Das BIOS bietet Basisfunktionen, die benötigt werden, um den Rechner
zu starten und dem Betriebssystem Zugriff auf die Hardware zu ermöglichen.
Möglicherweise hat Ihr System ein BIOS-Setup-Menü, in dem das BIOS
konfiguriert wird. 
Um das BIOS-Setup-Menü aufzurufen, müssen Sie eine Taste oder Tastenkombination
drücken, nachdem der Computer eingeschaltet wurde. Oft ist es die
<keycap>Entf</keycap>- oder die <keycap>F2</keycap>-Taste, aber einige
Hersteller verwenden auch andere Tasten.
Üblicherweise wird direkt nach dem Start angezeigt, welche Taste für den
Aufruf des BIOS-Menüs zu drücken ist.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="any-x86" id="boot-dev-select"><title>Das Start-Laufwerk auswählen (Boot Device Selection)</title>

<para>

Im BIOS-Setup-Menü können Sie einstellen, welche Laufwerke/Geräte in
welcher Reihenfolge nach einem startfähigen Betriebssystem durchsucht werden
sollen. Zu möglichen Einstellungen gehören die internen Festplatten, die
CD-/DVD-ROM-Laufwerke und USB-Massenspeicher wie USB-Sticks oder externe
USB-Festplatten. Auf modernen Systemen gibt es oft auch die Möglichkeit,
via PXE über das Netzwerk zu booten.

</para><para>

Abhänigig von dem Installationsmedium (CD-/DVD-ROM, USB-Stick, Netzwerk-Boot),
das Sie gewählt haben, sollten Sie die passenden Boot-Geräte aktivieren, falls
sie noch nicht aktiviert sind.

</para><para>

Die meisten BIOS-Versionen erlauben, beim Systemstart ein Boot-Menü aufzurufen,
in dem Sie das zu verwendende Gerät für den nächsten Boot-Vorgang auswählen
können. Falls diese Möglichkeit verfügbar ist, zeigt das BIOS gewöhnlich beim
Systemstart eine kurze Nachricht wie <quote>Press <keycap>F12</keycap> for
boot menu</quote> an.
Die für dieses Menü zu verwendende Taste variiert letztendig von System zu
System; üblich sind <keycap>F12</keycap>, <keycap>F11</keycap> und
<keycap>F8</keycap>. Ein Gerät aus dieser Liste auszuwählen ändert nicht
die im BIOS fest eingestellte Reihenfolge, d.h. Sie können einmalig von einem
USB-Stick booten, und trotzdem die Reihenfolge so eingestellt haben, dass die
interne Festplatte das primäre Boot-Laufwerk beim normalen Start ist.

</para><para>

Wenn Ihr BIOS die Möglichkeit eines Boot-Menüs nicht bietet, um vorübergehend
ein anderes Gerät zum Booten zu verwenden, müssen Sie im BIOS die Einstellungen
so ändern, dass das Gerät, von dem der &d-i; startet, das primäre Boot-Gerät
ist.

</para><para>

Unglücklicherweise enthalten einige Computer fehlerbehaftete BIOS-Versionen.
Den &d-i; von einem USB-Stick zu starten könnte fehlschlagen, selbst wenn
im BIOS-Setup-Menü eine entsprechende Option vorhanden ist und der Stick als
primäres Boot-Gerät eingestellt ist. Auf einigen dieser Systeme ist die
Verwendung eines USB-Sticks als Boot-Medium nicht möglich; bei anderen ist es
unter Umständen möglich, indem der Gerätetyp im BIOS-Setup von dem Standardwert
<quote>USB harddisk</quote> oder <quote>USB stick</quote> nach
<quote>USB ZIP</quote> oder <quote>USB CDROM</quote> geändert wird.
<phrase condition="isohybrid-supported">Speziell wenn Sie ein isohybrid-CD-/DVD-Image
auf einem USB-Stick verwenden (siehe <xref linkend="usb-copy-isohybrid"/>), kann
das Ändern des Gerätetyps nach <quote>USB CDROM</quote> bei einigen BIOS helfen,
die von einem USB-Stick im <quote>USB harddisk</quote>-Modus nicht booten
würden.</phrase>

 </para>
   </sect2>
