<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 36908 -->
<!-- updated from 25809 to 35328 by André Luís Lopes (andrelop) 2006.04.21 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.06.06 -->

  <sect2 arch="arm"><title>CPU, placas mãe, e suporte de vídeo</title>
<para>

Cada arquitetura ARM requer seu próprio kernel, porque esta versão padrão
da Debian somente suporta a instalação em parte dos sistemas mais comuns. 
Os programas em nível de usuário podem ser usados por <emphasis>qualquer</emphasis> 
CPU ARM incluindo xscale.

</para>

<para>

A maioria das CPUs ARM podem ser executadas tanto em modo endian (little ou 
big). No entanto, a maioria das implementações de sistemas atuais utilizam
o modo little-endian. O Debian atualmente suporta somente sistemas ARM 
little-endian.

</para>

<para>

Os sistemas suportados são:

<variablelist>

<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Na verdade, este é o nome para o grupo de máquinas baseados na 
CPU StrongARM 110 e Intel 21285 Northbridge (também conhecida
como Footbridge). O mesmo é composto de máquinas como: Netwinder
(possivelmente uma das mais comuns das máquinas ARM), CATS (também
conhecida como EB110ATX), EBSA 285 e Compaq personal server (cps,
também conhecid como skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>NSLU2</term>
<listitem><para>

O Linksys NSLU2 (Network Storage Link para discos USB 2.0) é um
pequeno dispositivo que lhe permite fornecer armazenamento facilmente
através da rede. Ele é distribuído com uma conexão Ethernet e duas
portas USB nas quais discos rígidos podem ser conectados.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Esta máquina é o hardware mais antigo suportado. Foi lançado em 1994 
e possui um sistema RISC OS na ROM, o Linux pode ser inicializado 
através daquele OS usando o linloader. O RiscPC tem uma placa de 
CPU modular e tipicamente possui uma CPU de 30MHz 610, 40MHz 710 ou 
233MHz StrongARM 100 embutidas. A placa mão tem embutidas 
IDE, video SVGA, porta paralela, porta serial simples, teclado PS/2 e 
porta de mouse proprietária. O barramento de expansão proprietário 
permite até oito placas de expansão dependendo da configuração, diversos
módulos deste tipo tem controladores no Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</para>
  </sect2>

