<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 43693 -->
<!-- updated from 25809 to 35328 by André Luís Lopes (andrelop) 2006.04.21 -->
<!-- revised by Herbert Parentes Fortes Neto (hpfn) 2007.01.15 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.16 -->

  <sect2 arch="arm"><title>CPU, placas mãe, e suporte de vídeo</title>
<para>

Cada arquitetura ARM requer seu próprio kernel, porque esta versão padrão
da Debian somente suporta a instalação em parte das plataformas mais comuns.
Os programas do espaço de usuário podem, contudo, serem usados por
<emphasis>qualquer</emphasis> CPU ARM.

</para>

<para>

A maioria das CPUs ARM podem ser executadas tanto em modo endian (little ou
big). No entanto, a maioria das implementações de sistemas atuais utilizam
o modo little-endian. O Debian atualmente suporta somente sistemas ARM
little-endian.

</para>

<para>

As plataformas suportados são:

<variablelist>

<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Na verdade, este é o nome para o grupo de máquinas baseados na
CPU StrongARM 110 e Intel 21285 Northbridge (também conhecida
como Footbridge). O mesmo é composto de máquinas como: Netwinder
(possivelmente uma das mais comuns das máquinas ARM), CATS (também
conhecida como EB110ATX), EBSA 285 e Compaq personal server (cps,
também conhecido como skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>IOP32x</term>
<listitem><para>

A linha de processadores INTEL I/O (IOP) é encontrada em inúmeros produtos
relacionados ao armazenamento de dados e processamento. O Debian atualmente
suporta a plataforma IOP32x, caracterizando os chips IOP 80219 e 32x
comumente encontrados nos dispositivos Network Attached Storage (NAS).
O Debian suporta explicitamente dois dispositivos deste tipo: o
<ulink url="&url-arm-cyrius-glantank;">GLAN Tank</ulink> da IO-Data e o
<ulink url="&url-arm-cyrius-n2100;">Thecus N2100</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>IXP4xx</term>
<listitem><para>

A plataforma IXP4xx é baseada no núcleo XScale ARM da Intel. Atualmente,
apenas um sistema baseado em IXP4xx é suportado, o Linksys NSLU2. O
Linksys NSLU2 (Network Storage Link para discos USB 2.0) é um
pequeno dispositivo que lhe permite fornecer armazenamento facilmente
através da rede. Ele é distribuído com uma conexão Ethernet e duas
portas USB nas quais discos rígidos podem ser conectados. Existe um site
externo com
<ulink url="&url-arm-cyrius-nslu2;">instruções para instalação</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Esta máquina é o hardware mais antigo suportado, mas o suporte para ele
em nosso novo instalador é incompleto. Ele possui um RISC OS na ROM, o
Linux pode ser inicializado através desse OS usando o linloader. O RiscPC
tem uma placa de CPU modular e tipicamente possui uma CPU de 30MHz 610,
40MHz 710 ou 233MHz StrongARM 100 embutidas. A placa mãe tem embutidas
IDE, vídeo SVGA, porta paralela, porta serial simples, teclado PS/2 e
porta de mouse proprietária. O barramento de expansão proprietário
permite até oito placas de expansão dependendo da configuração, diversos
módulos deste tipo tem controladores no Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</para>
  </sect2>

