<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 68003 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Offizielle &debian-gnu;-CD-/DVD-ROMs</title>
<para>

Die bei weitem einfachste Methode, &debian-gnu; zu installieren, ist
von einem Satz offizieller &debian-gnu;-CD-/DVD-ROMs. Sie können solch einen
Satz bei einem Händler kaufen (siehe die
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">Verkäufer von Debian CDs-Seite</ulink>).
Sie können sich auch die CD-/DVD-ROM-Images von einem &debian;-Spiegel-Server
herunterladen und Ihren eigenen Satz erstellen, wenn
Sie eine schnelle Netzwerkverbindung und einen CD-/DVD-Brenner haben
(lesen Sie die <ulink url="&url-debian-cd;">Debian GNU/Linux auf CD-Seite</ulink>
sowie die <ulink url="&url-debian-cd-faq;">Häufig gestellten Fragen
(FAQ) über Debian-CDs</ulink>
bezüglich weiterer Details). Wenn Sie einen Satz &debian;-CDs/DVDs haben
und Ihr Rechner auch von CD/DVD booten kann<phrase arch="x86">, was auf allen
modernen PCs der Fall ist</phrase>, können Sie direkt
zum <xref linkend="boot-installer"/> springen. Es wurde
ein großer Aufwand betrieben, sicherzustellen, dass die meistverwendeten
Dateien auf den ersten CDs/DVDs enthalten sind, so dass eine
Standard-Desktop-Installation mit nur der ersten DVD &ndash; oder in einem
gewissen Ausmaß sogar nur der ersten CD &ndash; durchgeführt werden kann.

</para><para>

Da CDs verglichen mit den heutigen Standards eine eher limitierte Kapazität
haben, können nicht alle grafischen Arbeitsplatz-Umgebungen mit nur einer
CD installiert werden; nur XFCE (was in &debian-gnu; &release; die
Standard-Arbeitsplatz-Umgebung ist) passt komplett auf die erste CD. Bei
allen anderen Arbeitsplatz-Umgebungen ist entweder eine Netzwerkverbindung
während der Installation erforderlich, um weitere Dateien herunterzuladen,
oder zusätzliche CDs.

</para><para>

Wenn Ihr Rechner nicht von CD booten kann<phrase arch="x86"> (nur relevant
bei sehr alten PC-Systemen)</phrase>, Sie aber trotzdem einen
Satz &debian;-CDs haben, können Sie eine alternative Strategie verfolgen,
wie zum Beispiel

<phrase condition="supports-floppy-boot">Floppy-Disk, </phrase><phrase

arch="s390">Bandlaufwerk oder emuliertes Bandlaufwerk, </phrase><phrase

condition="bootable-disk">Festplatte, </phrase><phrase

condition="bootable-usb">USB-Stick, </phrase><phrase

condition="supports-tftp">Netzwerk-Boot, </phrase>

oder Sie laden den Kernel manuell von der CD, um den Installer zu
starten. Die Dateien, die Sie benötigen, um auf alternative Art zu
booten, sind ebenfalls auf der CD. Das &debian;-Netzwerk-Archiv und
die Verzeichnisstruktur der CD sind identisch. Wenn also weiter unten
Pfade zu Dateien im Archiv angegeben werden, können Sie diese Dateien
auch im gleichen Verzeichnis/Unterverzeichnis auf der CD finden.

</para><para>

Sobald der Installer gestartet ist, kann er alle anderen Dateien, die
er benötigt, von der CD beziehen.

</para><para>

Wenn Sie keine CDs haben, müssen Sie die Installer-Systemdateien
herunterladen und speichern, z.B. auf

<phrase arch="s390">einem Installations-Tape</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">Floppy-Disk,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">Festplatte,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">USB-Stick,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">einem per Netzwerk angebundenen Computer,</phrase>

so dass der Installer sie nutzen kann.

</para>

 </sect1>
