<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 1.5 -->

<sect1 id="organization"><title>Organisation de ce document</title>

<para>
Ce document est fait pour servir de manuel aux personnes qui utilisent Debian
pour la première fois. Il tente de faire aussi peu appel que
possible à des connaissances avancées de la part du lecteur. Cependant, il 
suppose une compréhension élémentaire du fonctionnement de votre matériel.
</para>

<para>
Les utilisateurs expérimentés pourront aussi trouver dans ce document 
d'intéressantes informations de référence, comme la place minimale
nécessaire à une installation, des précisions au sujet du matériel reconnu 
par le système d'installation de Debian, etc. Nous encourageons les 
utilisateurs expérimentés à naviguer dans ce document.
</para>

<para>
Ce document, organisé de façon linéaire, guide
l'utilisateur à travers tout le processus d'installation. Voici les 
différentes étapes de l'installation de  &debian;, et les
sections de ce document qui s'y rapportent :

<orderedlist>
<listitem><para>
Comment déterminer si votre matériel possède la configuration minimale 
nécessaire au système d'installation est expliqué dans : 
<xref linkend="hardware-req"/> ;
</para></listitem>

<listitem><para>
Comment faire une sauvegarde de votre système, préparer et configurer le 
matériel avant d'installer Debian, est expliqué dans : <xref linkend="preparing"/>. 
Si vous prévoyez de pouvoir démarrer plusieurs systèmes, vous aurez besoin de 
partitionner votre disque dur ;
</para></listitem>

<listitem><para>
Dans : <xref linkend="install-methods"/>, vous trouverez les fichiers d'installation
nécessaires pour la méthode que vous avez choisie ;
</para></listitem>

<listitem><para>La section : <xref linkend="rescue-boot"/> décrit comment lancer le système 
d'installation ; ce chapitre contient aussi des procédures de dépannage 
en cas de problèmes au niveau du démarrage ;
</para></listitem>

<listitem><para>La création de partitions Linux est expliquée dans : <xref linkend="partitioning"/> ;
</para></listitem>

<listitem><para>L'installation du noyau et la configuration des modules pour les pilotes de
périphériques sont expliquées dans : <xref linkend="install-system"/>,
ainsi que, pour ceux qui ne font pas l'installation à partir de cédéroms, la 
configuration de votre connexion au réseau, de manière à pouvoir obtenir,
directement d'un serveur Debian, les fichiers d'installation restants ;
</para></listitem>

<listitem><para>Comment lancer automatiquement le téléchargement, l'installation et la 
configuration d'un système élémentaire en état de marche, est expliqué dans 
 : <xref linkend="install-base"/> ;</para></listitem><listitem><para>Comment démarrer le système de base installé et configurer ce qui doit être 
configuré est expliqué dans : <xref linkend="init-config"/> ;</para></listitem>

<listitem><para>Comment installer d'autres logiciels est expliqué dans : <xref linkend="install-packages"/>. On y apprend ainsi comment
utiliser <command moreinfo="none">tasksel</command> pour installer des ensembles de paquets,
chacun composant une « tâche » informatique, comment utiliser
<command moreinfo="none">dselect</command> pour choisir des paquets, au cas par cas, dans une longue
liste, et comment utiliser <command moreinfo="none">apt-get</command> pour installer les paquets
dont vous connaissez déjà le nom.
</para></listitem></orderedlist>
</para>

<para>Une fois que vous avez installé votre système, vous pouvez lire : <xref linkend="post-install"/>. Ce chapitre explique où trouver plus d'informations sur
Unix et Debian et comment remplacer votre noyau. Au cas où vous voudriez
construire votre propre système d'installation à partir des sources, jetez un
coup d'oeil à : <xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>.
</para>
</sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
  <title>Your Documentation Help is Welcome</title>

  <para>

  Any help, suggestions, and especially, patches, are greatly
  appreciated.  Working versions of this document can be found at 
  <ulink url="http://www.debian.org/releases/woody/&architecture;/install">
  </ulink>.  There you will find a list of all the different
  architectures and languages for which this document is available.

  </para>

<para>
La version source est aussi librement disponible. Pour davantage 
d'informations sur la manière de contribuer, voyez :
<xref linkend="administrivia"/>.
Nous apprécions les suggestions, les commentaires, les rustines et les 
rapports de bogue (envoyez le rapport contre le paquet &d-i;, mais
vérifiez d'abord que le problème ne soit pas déjà connu).
</para>
</sect1>
